**澳大-{}-利亚联邦**（\[1\]），通称**澳大-{}-利亚**（\[2\]\[3\]，[缩写为](../Page/缩写.md "wikilink")
**AU**、**AUS**），中文环境下（尤其是臺灣、香港等地）常使用「**澳-{}-洲**」代替“-{zh-cn:澳大利亚;zh-tw:澳大利亞}-”，是一个位于[南半球中北部](../Page/南半球.md "wikilink")、[东半球东部的](../Page/东半球.md "wikilink")[议会制君主立宪制国家](../Page/议会制君主立宪制.md "wikilink")。全国整体属于[大洋洲](../Page/大洋洲.md "wikilink")，是[大洋洲面积最大](../Page/大洋洲.md "wikilink")、[南半球面积第二大和全球面积第六大的国家](../Page/南半球.md "wikilink")。澳大利亚国土囊括了整块澳大利亚大陆、[塔斯马尼亚岛及](../Page/塔斯马尼亚.md "wikilink")[圣诞岛等数个海外岛屿](../Page/圣诞岛.md "wikilink")，国土总面积7,692,024[平方公里](../Page/平方公里.md "wikilink")（km²），和[美國本土的面积相近](../Page/美國本土.md "wikilink")。根据2019年的普查数据，全国人口约为2530万，居世界第51位。该国没有陆上邻国，所有近邻国家均与其隔海相望。其中东南部有[新西兰](../Page/新西兰.md "wikilink")；东北部有[巴布亚新几内亚及](../Page/巴布亚新几内亚.md "wikilink")[瓦努阿图](../Page/瓦努阿图.md "wikilink")、[斐济等太平洋岛国](../Page/斐济.md "wikilink")；北部及西北部是[印度尼西亚](../Page/印度尼西亚.md "wikilink")、[东帝汶等国](../Page/东帝汶.md "wikilink")。澳大利亚的[首都为](../Page/首都.md "wikilink")[堪培拉](../Page/堪培拉.md "wikilink")，最大城市为[悉尼](../Page/悉尼.md "wikilink")，本土划分为六个州及两个领地。主要城市有[墨尔本](../Page/墨尔本.md "wikilink")、[珀斯及](../Page/珀斯.md "wikilink")[布里斯班等](../Page/布里斯班.md "wikilink")。经济社会发展上，属于[发达国家和](../Page/发达国家.md "wikilink")[资本主义国家](../Page/资本主义.md "wikilink")。国内发行与流通的貨幣為[澳大利亚元](../Page/澳大利亚元.md "wikilink")（Australian
Dollar, 简写为AUD），是全球第五大流通貨幣。

**澳大利亚**一詞源於[拉丁語](../Page/拉丁語.md "wikilink")，意思為“[未知的南方大陆](../Page/未知的南方大陆.md "wikilink")”（）\[4\]。澳洲大陆在远古时期即有人类居住生活，但其直至17世纪的大航海时代才被发现从而与外部人类社会接轨。18世纪末期始成为英国殖民及囚犯流放的地点，后因发现珍贵矿藏而成为移民、投资兴业的热点。获益于地理位置较为孤立的特点，澳洲自被殖民以来几未受到国际战争波及，内部也鲜有战乱、冲突的发生。仅北部城市[達爾文曾受到](../Page/達爾文_\(澳大利亞\).md "wikilink")[第二次世界大战的战事影响](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")（但在兩次世界大戰及[朝鲜战争等战役期间](../Page/朝鲜战争.md "wikilink")，均有澳洲籍士兵遠赴[歐洲](../Page/歐洲.md "wikilink")、[朝鲜半岛等主要戰場支援](../Page/朝鲜半岛.md "wikilink")[英國](../Page/英國.md "wikilink")、[联合国等國家及组织的軍事行動](../Page/联合国.md "wikilink")）。

在自身资源禀赋、欧洲成熟的近现代工农业文明植入和英国带来的良好商業法規共同组成的良性发展环境下，自19世纪中后期始，澳大利亚逐步被建设发展成为了自由民主程度、社会經濟发展程度與国民生活质量均属世界前列的[发达国家](../Page/发达国家.md "wikilink")。然而澳洲大陆上的[原住民](../Page/澳大利亚原住民.md "wikilink")（Aborigines）却因此在一些方面深受其害（包括“[失窃的一代](../Page/失窃的一代.md "wikilink")”等事件），事后澳大利亚政府曾为此致歉，并逐渐努力改善和保障原住民的生存发展条件和各项权益，情况至今已大有改观。

澳洲的独立运动与进程始自1901年，原有的六塊英属殖民地（即現在的州份）组成了澳大利亚联邦，从此澳洲开始逐渐脱离英国并独立行使作为国家的主权，直至1986年通过法令完全脱离英国正式成为独立国家。唯君主立宪制未曾变动，至今仍尊英国女王为君主。

从地理角度来看，澳大利亚是[世界上唯一一个国土覆盖整块](../Page/世界.md "wikilink")[大陆的国家](../Page/大陆.md "wikilink")。国际相关地理标准将澳洲大陆确定为全球最小的大陆，即凡是面积小于其的陆地均视为[岛屿](../Page/岛屿.md "wikilink")（因此世界上最大的岛屿为[格陵兰岛](../Page/格陵兰岛.md "wikilink")），大于等于其的方可视为[大陆](../Page/大陆.md "wikilink")。\[5\]。同样获益于相对孤立的地理位置及较晚被发现垦荒开发的历史，澳洲当地为数众多的自然遗产鲜少遭遇各种开发及毁坏，使不少生于斯產於斯的古老珍貴動植物種得以存活至今。如[鴨嘴獸](../Page/鴨嘴獸.md "wikilink")、[袋鼠還有](../Page/袋鼠.md "wikilink")[树袋熊等](../Page/树袋熊.md "wikilink")，这些也构成了极高的游览观光及科学研究价值，澳洲政府亦非常重视对这些珍贵自然遗存的保护。[澳洲和](../Page/澳洲.md "wikilink")[美國是並列擁有](../Page/美國.md "wikilink")[世界自然遺產最多的國家](../Page/世界自然遺產.md "wikilink")\[6\]。

该国地广人稀，平均人均擁有國土面積0.353平方公里，是世界人口密度最低的國家之一。全国人口集中分布于东部沿海、各州、领地首府城市及西部沿海城市[珀斯附近等地区](../Page/珀斯.md "wikilink")。在人口集中聚居的地区[城市化](../Page/城市化.md "wikilink")、[现代化程度较高](../Page/现代化.md "wikilink")；人口稀疏却占据绝大多数面积的地区（如中西部的沙漠、旱热区）等则反之，因其极端自然条件不甚适宜人类生存。\[7\]澳洲辽阔的国土横跨经纬度范围巨大，所以其有着不同气候下多樣的[自然景觀](../Page/自然.md "wikilink")，包括[熱帶雨林](../Page/熱帶雨林.md "wikilink")、別稱為“紅色中心”的[大维多利亚沙漠](../Page/大维多利亚沙漠.md "wikilink")、吸引很多旅客的[海濱及馳名遐邇的](../Page/海濱.md "wikilink")[自然遺產](../Page/自然遺產.md "wikilink")[大堡礁及](../Page/大堡礁.md "wikilink")[烏魯汝](../Page/烏魯汝.md "wikilink")(艾爾斯巨石)\[8\]\[9\]\[10\]。

在人口的组成及文化谱系上，与美国类似，作为殖民地的历史使澳洲成为了一个本地原住民、各种族与各国籍移民人口混居的国家。各类移民及其后裔在现今人口比例中占绝大多数，其中又以欧洲裔为多，占到了83%。来自欧洲以外的其他地区移民和原住民目前占到总人口的17%。也因此该国是一个多元文化的聚合体，可览多国语言、习俗及特产于一域。但根本性的政治、经济、流行文化、教育等元素与架构仍与其曾经的宗主国[英国相近甚至趋同](../Page/英国.md "wikilink")，[英语亦为其官方行政及民众生活中最主要的流通语言](../Page/英语.md "wikilink")。在[国旗的左上角也至今保留有整幅的](../Page/澳大利亚国旗.md "wikilink")[英国国旗图案](../Page/英国国旗.md "wikilink")。

经济上，矿产资源开发、畜牧业、乳畜业、旅游观光以及中高等教育业等是该国获得收入的支柱产业，素有“骑在羊背上”与“坐在矿车上”的国家之称。澳洲是[全球第13大經濟體](../Page/各国国内生产总值列表_\(国际汇率\).md "wikilink")，[人均国民生产总值排名世界第](../Page/人均国民生产总值.md "wikilink")9，并被[瑞士信贷集团列为世界财富中值最高的国家](../Page/瑞士信贷集团.md "wikilink")\[11\]。澳大利亚的军事支出排名世界第13。澳大利亚[人類發展指數高居世界第](../Page/人類發展指數列表.md "wikilink")2，并在多项指数与排名例如生活质量、健康医疗、教育、社会福利、经济自由度、媒体言论自由度、公民政治权利之保障与延伸中名列前茅，因而成为世界上的移民及留学熱點之一，特別是吸引許多鄰近的[东亚及](../Page/东亚.md "wikilink")[东南亚国家人口](../Page/东南亚.md "wikilink")。

国际事务方面，澳洲是[联合国](../Page/联合国.md "wikilink")、[20国集团](../Page/20国集团.md "wikilink")、[英联邦](../Page/英联邦.md "wikilink")、[太平洋安全保障条约](../Page/太平洋安全保障条约.md "wikilink")、[经济合作与发展组织](../Page/经济合作与发展组织.md "wikilink")、[亚太经合组织及](../Page/亚太经合组织.md "wikilink")[太平洋岛国论坛的成员](../Page/太平洋岛国论坛.md "wikilink")，参与程度积极。因地理位置与[亚洲东部及南部相近](../Page/亚洲.md "wikilink")，其与[新西兰和](../Page/新西兰.md "wikilink")[东亚特别是](../Page/东亚.md "wikilink")[中国的经济](../Page/中国.md "wikilink")、文化关联相对其它西方发达国家要高。双方经济互补性、相互依存度大，人员贸易往来多且繁，双方政府对于彼此的外交关系也较为重视。

## 词源

澳洲的英文“Australia”源於拉丁文“”，意為[南方](../Page/南方.md "wikilink")。
20世紀初，口語化的稱呼“Oz”開始流行\[12\]。
“Aussie”亦同樣成為[澳洲人的口語化稱呼](../Page/澳洲人.md "wikilink")\[13\]\[14\]\[15\]\[16\]\[17\]\[18\]
。早在[古羅馬](../Page/古羅馬.md "wikilink")，“（未知的南方大陸）”的假想開始出現\[19\]，並常在[中世紀被歐洲地理學家使用](../Page/中世紀.md "wikilink")。在澳大利亞大陸被西方世界發現後，此名稱便順理成章地成為這片新大陸的名字。
\[20\]

在[英語世界使用](../Page/英語世界.md "wikilink")“Australia”這個名稱的最早記錄是在1625年的印刷物上。但直到18世紀末期前，這個名稱是泛指整個南太平洋地區而非特指澳大利亞。
1817年，澳大利亞這個名稱第一次出現在官方文件上，當時的新南威爾士總督[拉克倫·麥覺理批准了此一名稱](../Page/拉克倫·麥覺理.md "wikilink")，並建議當時殖民政府正式使用此詞。到1824年，海軍也正式認可了此名稱。

## 历史

[Endeavour_replica_in_Cooktown_harbour.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Endeavour_replica_in_Cooktown_harbour.jpg "fig:Endeavour_replica_in_Cooktown_harbour.jpg")1770年在澳洲东海岸登陆，照片是1988年复制的当时登陆场景；地點是當年登陸的库克城港口。\]\]

澳洲在50,000年前已經有人類的蹤跡，如今[澳大利亚原住民的祖先当时从](../Page/澳大利亚原住民.md "wikilink")[东南亚移來](../Page/东南亚.md "wikilink")\[21\]。17世纪後，[歐洲的](../Page/歐洲.md "wikilink")[西班牙人](../Page/西班牙.md "wikilink")、[葡萄牙人](../Page/葡萄牙.md "wikilink")、[荷兰人](../Page/荷兰.md "wikilink")、[法国人爲了尋找香料而陸續到达](../Page/法国.md "wikilink")\[22\]。在小说《[格列佛游记](../Page/格列佛游记.md "wikilink")》中，“新荷兰”即是指澳大利亚大陆，“迪门兰”则是指[塔斯马尼亚岛](../Page/塔斯马尼亚岛.md "wikilink")。1768年，[英國](../Page/英國.md "wikilink")[庫克船長乘坐](../Page/庫克船長.md "wikilink")[奮進號由英國前往](../Page/奮進號三桅帆船.md "wikilink")[大溪地](../Page/大溪地.md "wikilink")。1770年，英国宣佈擁有澳洲主權\[23\]。1788年1月26日，英國[航海家](../Page/航海家.md "wikilink")[亚瑟·菲利普率領首批移民定居](../Page/亚瑟·菲利普.md "wikilink")[悉尼](../Page/悉尼.md "wikilink")，并且升起[英国国旗](../Page/英国国旗.md "wikilink")，澳洲正式成为英国[殖民地](../Page/殖民地.md "wikilink")。1797年，麥卡瑟（John
Macarthur）由[好望角引進](../Page/好望角.md "wikilink")[美麗諾羊](../Page/美麗諾羊.md "wikilink")，澳洲畜牧業開始快速發展。\[24\]

英國於1610年至1770年間將罪犯送至[北美](../Page/北美.md "wikilink")，其中包括[美國及](../Page/美國.md "wikilink")[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[流放地](../Page/流放地.md "wikilink")，時間長達160年。\[25\]隨後美國掀起一場對付英國的[美國革命](../Page/美國革命.md "wikilink")，由於加拿大緊鄰美國，英國擔心被送至加拿大的英國囚犯會聯合美國來對付英國，因此英國面臨另尋囚犯地的窘境，從1788年至1868年的80年期間，英國才轉向澳洲送囚，同時協助開墾澳洲大陸。根據統計，當年英國送至澳洲的總囚犯數為16萬5千人左右\[26\]，最後一批英國囚犯於1868年被送至[西澳](../Page/西澳.md "wikilink")。\[27\]

[新南威爾斯州的貝瑟斯特](../Page/新南威爾斯州.md "wikilink")、[維多利亞州的](../Page/維多利亞州.md "wikilink")[巴拉瑞特發現金礦](../Page/巴拉瑞特.md "wikilink")，自由移民開始激烈增長。\[28\]\[29\]\[30\]\[31\]\[32\]\[33\]
1901年1月1日，澳洲各殖民區-{改制}-為州，組成澳大利亞聯邦，\[34\]成为[大英帝国的](../Page/大英帝国.md "wikilink")[聯邦或](../Page/聯邦.md "wikilink")[自治领](../Page/自治领.md "wikilink")，歸類為[君主立宪制国家](../Page/君主立宪制.md "wikilink")。依其聯邦法律，其[国家元首是](../Page/国家元首.md "wikilink")[澳大利亞君主](../Page/澳大利亞君主.md "wikilink")，與[英國君主為同一人](../Page/英國君主.md "wikilink")。\[35\]
1914至1918年，澳洲參與主戰場在[歐洲大陸的](../Page/歐洲大陸.md "wikilink")[第一次世界大戰](../Page/第一次世界大戰.md "wikilink")，因此也是戰勝國之一。\[36\]\[37\]
1927年，首次澳洲聯邦會議在[坎培拉臨時國會大廈舉行](../Page/坎培拉.md "wikilink")，從此澳洲走向政治獨立。1931年，澳洲取得内政外交的独立自主权，成为大英國協的独立国家。\[38\]
1933年，西澳公投通過脫離英國而獨立，但聯邦國會予以否決。1939年[第二次世界大戰爆發](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，澳洲跟隨[英國參战並对德國及意大利宣战](../Page/英國.md "wikilink")，並參與一切盟軍與軸心国的战役，直到[太平洋战争爆發](../Page/太平洋战争.md "wikilink")，日本帝國入侵澳洲的殖民地新畿內亞，美澳联軍成功抵擋日軍攻勢，1942年，日本帝國空軍[空襲達爾文](../Page/達爾文空襲.md "wikilink")，澳洲本土第一次被战火波及，日本海軍亦曾駛至[雪梨市海灣](../Page/雪梨市.md "wikilink")，令當時澳洲人民覺得日軍会登陸澳洲本土，這個問題直到2年后日軍敗退、1945年日本投降才消失。1956年，[墨尔本舉行的](../Page/墨尔本.md "wikilink")[奧林匹克運動會為澳洲舉辦的第一次夏季](../Page/1956年夏季奧林匹克運動會.md "wikilink")[奧運會](../Page/奧運會.md "wikilink")，亦是南半球國家以及英國本土外的[英聯邦國家的首次奧運會](../Page/英聯邦.md "wikilink")。

1967年，國會以全民公投廢除對原住民的法律歧視，這是[白種人移居澳洲後的第一次改變](../Page/白種人.md "wikilink")。\[39\]

1986年，[澳洲女王](../Page/澳洲女王.md "wikilink")[伊麗莎白二世前往澳洲簽署](../Page/伊麗莎白二世.md "wikilink")《與澳洲关系法》，規定[澳洲高等法院擁有终审权](../Page/澳洲高等法院.md "wikilink")，位於英国倫敦的[樞密院司法委員會將不再对澳洲擁有终审权](../Page/樞密院司法委員會.md "wikilink")\[40\]。

1999年，澳洲举行[全民公投](../Page/全民公投.md "wikilink")，決定是否改採[共和体制取代现有君主立憲制](../Page/共和体制.md "wikilink")，并且以[總統為國家元首](../Page/總統.md "wikilink")，但最後被否決\[41\]。其後[工黨領袖](../Page/澳洲工黨.md "wikilink")[陸克文上任總理後](../Page/陸克文.md "wikilink")，於2007年12月3日宣布將計劃再舉行類似公投來改變現行體制，並且直選總統\[42\]，但最終不了了之。

2008年2月12日，時任澳洲總理的[陸克文在多名原住民代表](../Page/陸克文.md "wikilink")、國會議員和社會賢達的見證下，於聯邦國會向原住民三次道歉，代表政府向原住民為[失竊的一代和有損原住民族文化的政策鄭重道歉](../Page/失竊的一代.md "wikilink")\[43\]\[44\]。

## 地理

[Australia_Topography_Map-sr.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Australia_Topography_Map-sr.svg "fig:Australia_Topography_Map-sr.svg")

澳洲位於[南半球](../Page/南半球.md "wikilink")、[东半球](../Page/东半球.md "wikilink")，介於南太平洋和[印度洋之间](../Page/印度洋.md "wikilink")，擁有澳洲大陆和[塔斯曼尼亞等岛屿](../Page/塔斯曼尼亞.md "wikilink")。澳洲四面環海，东南隔塔斯曼海与[紐西蘭为邻](../Page/紐西蘭.md "wikilink")，北部隔[帝汶海和](../Page/帝汶海.md "wikilink")[托雷斯海峡与](../Page/托雷斯海峡.md "wikilink")[东帝汶](../Page/东帝汶.md "wikilink")、印度尼西亞和巴布亞新几内亞相望。

澳洲佔有[大洋洲绝大部分陸地](../Page/大洋洲.md "wikilink")，總面積769.2萬平方公里。[沙漠和半沙漠面积达](../Page/沙漠.md "wikilink")340万平方千米，约占总面积的44%。澳洲四面环海，[海岸线较为平直](../Page/海岸线.md "wikilink")，长達36,735公里。\[45\]

澳大利亚全境平均[海拔](../Page/海拔.md "wikilink")300米，超過1,000米的山地面積低於1％，低於500公尺者達87％，乃地表起伏最和緩的大陸。西部是海拔200-500米的低[高原](../Page/高原.md "wikilink")，多分布[沙漠和半沙漠](../Page/沙漠.md "wikilink")；也有一些海拔1000-1200米的横断山脉。中部是[平原](../Page/平原.md "wikilink")，海拔在200米以下，盛长草本植物，其中[埃尔湖是最低点](../Page/埃尔湖.md "wikilink")，湖面低于海平面12米，以此为中心的大平原为[大自流盆地](../Page/大自流盆地.md "wikilink")。东部是古老山脉所形成的[高地](../Page/高地.md "wikilink")，大部分海拔800-1000米，东南部的[科修斯科山海拔](../Page/科修斯科山.md "wikilink")2230米，是全澳最高峰。东北部沿海的[大堡礁是全球最大的珊瑚礁](../Page/大堡礁.md "wikilink")。\[46\]

澳大利亚大盆地从[卡奔塔利亚湾向南延伸至](../Page/卡奔塔利亚湾.md "wikilink")[达令河北支流的上游](../Page/达令河.md "wikilink")，为世界最大的自流盆地。

澳大利亚主要河流有墨内河（2520公里）及其支流，水量季节性强，干季易断流。

澳洲于2012年11月设立全球最大的[海洋](../Page/海洋.md "wikilink")[保护区](../Page/保护区.md "wikilink")，以保护澳洲6块水域、共230万平方公里的海洋环境\[47\]。

### 气候

[Australia-climate-map_MJC01.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Australia-climate-map_MJC01.png "fig:Australia-climate-map_MJC01.png")分析的澳洲[氣候圖](../Page/氣候.md "wikilink")\]\]

氣候上西部高原和內陸沙漠屬[熱帶沙漠氣候](../Page/熱帶沙漠氣候.md "wikilink")，乾旱少雨，年降水量僅100-300毫米；北部屬[熱帶草原氣候](../Page/熱帶草原氣候.md "wikilink")，年降水量1000-2300毫米，為全國多雨區，少部份屬[亞熱帶](../Page/亞熱帶.md "wikilink")；東部新英格蘭山地以南屬溫帶闊葉林氣候，年降水量500\~1,200毫米。年均溫北部為27℃，南部14℃。
\[48\]

澳洲是全球最乾燥的大陸，[飲用水主要是自然降水](../Page/飲用水.md "wikilink")，並依賴[大壩蓄水供水](../Page/大壩.md "wikilink")。政府嚴禁使用[地下水](../Page/地下水.md "wikilink")，因為地下水資源一旦開採，很難恢復。
2006年起，[聖嬰現象影響擴大](../Page/厄爾尼諾現象.md "wikilink")，導致降雨大幅減少，各大城市普遍缺水，紛紛頒布多項限制用水的法令，以節水渡過乾旱。
\[49\]這一現象直到2008年後開始好轉，[東海岸每年的降雨量亦開始恢復正常](../Page/澳洲東岸.md "wikilink")。
\[50\]

### 生态

澳洲大部分是半干旱或[荒漠地带](../Page/荒漠.md "wikilink")，但生态环境極為丰富，包括从高地的石南荒原到热带的雨林，為全球17个[超级生物多样性国家之一](../Page/超级生物多样性国家.md "wikilink")。澳洲许多生物是當地独有，原因是澳洲大陆较古老、地理上长期孤立，和氣候极端多变。其[被子植物约](../Page/被子植物.md "wikilink")85%、[哺乳类动物約](../Page/哺乳类动物.md "wikilink")84%、[鸟类超过](../Page/奧大利亚鸟类列表.md "wikilink")45%，和近岸温带鱼类約89%是[特有种](../Page/特有种.md "wikilink")。\[51\]澳洲许多生态区，和区内的生物已被人类活动和外来物种所威胁。联邦《1999年环境保护和生物多样性保育法案》是保护濒危物种的根本法律。基於“[生物多样性行动计划](../Page/生物多样性行动计划.md "wikilink")”，设立了許多[受保护地区以保育独特的生态系統](../Page/澳大利亚受保护地区.md "wikilink")；64个湿地根据《[湿地公约](../Page/湿地公约.md "wikilink")》而登记；另有16个[世界遗产](../Page/世界遗产.md "wikilink")。“[环境可持续指数](../Page/环境可持续指数.md "wikilink")”公佈於2005年，澳洲在2006年排名全球第13。\[52\]

[Koala_climbing_tree.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Koala_climbing_tree.jpg "fig:Koala_climbing_tree.jpg")上的[树袋熊](../Page/树袋熊.md "wikilink")\]\]
澳洲多數木本植物是常绿的，且很能适应火灾和干旱，例如[桉树和](../Page/桉树.md "wikilink")[金合欢](../Page/金合欢.md "wikilink")。但近十年來，由於乾旱惡化，東岸地區屢次發生[森林大火](../Page/澳大利亚森林大火.md "wikilink")；2009年，東岸地區的森林和部分民宅受到有史以來最嚴重的火災侵襲，史称[2009年澳洲熱浪](../Page/2009年澳洲熱浪.md "wikilink")。澳洲的[豆科植物种类繁多且本地特有](../Page/豆科.md "wikilink")，它們能与[根瘤菌和](../Page/根瘤菌.md "wikilink")[菌根真菌共生](../Page/菌根真菌.md "wikilink")，因此較适应较贫瘠的土壤。澳洲出名的[动物有](../Page/澳洲動物相.md "wikilink")[单孔目](../Page/单孔目.md "wikilink")（如[鸭嘴兽和](../Page/鸭嘴兽.md "wikilink")[针鼹](../Page/针鼹.md "wikilink")）、[有袋类](../Page/有袋类.md "wikilink")（如[袋鼠](../Page/袋鼠.md "wikilink")、[树袋熊和](../Page/树袋熊.md "wikilink")[袋熊](../Page/袋熊.md "wikilink")，其中[拳击袋鼠还是澳大利亚的国家象征](../Page/拳击袋鼠.md "wikilink")）、[湾鳄和](../Page/湾鳄.md "wikilink")[淡水鳄](../Page/澳洲淡水鱷.md "wikilink")、[鸸鹋和](../Page/鸸鹋.md "wikilink")[笑翠鸟等鸟类](../Page/笑翠鸟.md "wikilink")。澳洲的毒蛇数量在世界之最。\[53\]

[澳大利亚野犬约引进於公元前](../Page/澳大利亚野犬.md "wikilink")3,000年，當時澳洲原住民與南岛人贸易。\[54\]人类最初定居后，许多动植物物种很快绝种，包括一些大型动物。欧洲殖民开始后，更多物种步向灭绝，包括[袋狼](../Page/袋狼.md "wikilink")。\[55\]\[56\]

### 时区

[Australia-Timezones-Standard.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Australia-Timezones-Standard.png "fig:Australia-Timezones-Standard.png")
澳大利亚的时区构成比较复杂，因为各个州的时间是该州政府或居民公投结果所决定。整体上全国时区介于[UTC](../Page/UTC.md "wikilink")+8至UTC+10（[夏令时期间为UTC](../Page/夏令时.md "wikilink")+11）之间。由于只有个别州份使用夏令时，在每年10月至次年4月间，同一经度上的地区会出现不同的地方时，如[北领地与](../Page/北领地.md "wikilink")[南澳大利亚州](../Page/南澳大利亚州.md "wikilink")，以及[昆士兰州和同处东部海岸的](../Page/昆士兰州.md "wikilink")[首都领地及](../Page/澳大利亚首都领地.md "wikilink")[维多利亚等州](../Page/维多利亚州.md "wikilink")。此外，南澳大利亚州与北领地和其它州的时差并不是大多数情况下跨过一个时区所增减的1小时，具体情况如图所示。因此，在澳洲各州间旅行迁徙，要注意核对当地的时间。

[Australia-Timezones-Daylight.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Australia-Timezones-Daylight.png "fig:Australia-Timezones-Daylight.png")
例如，在非夏令时（4月-10月）期间，当[西澳大利亚州的时间为](../Page/西澳大利亚州.md "wikilink")00:00时，南澳大利亚州和北领地的时间即为01:30，昆士兰、[新南威尔士](../Page/新南威尔士州.md "wikilink")、首都领地、维多利亚、[塔斯马尼亚州的时间为](../Page/塔斯马尼亚州.md "wikilink")02:00；而在[夏令时](../Page/夏令时.md "wikilink")（10月-次年4月）期间，同样设定西澳大利亚州的时间为00:00，此时北领地的时间是01:30，南澳大利亚州为02:30，昆士兰州为02:00，新南威尔士、首都领地、维多利亚和塔斯马尼亚州则为03:00。

## 政治

[Parliament_House,_Canberra_2018.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Parliament_House,_Canberra_2018.jpg "fig:Parliament_House,_Canberra_2018.jpg")的新國會大廈在1988年啟用\]\]

澳洲[政治體制是](../Page/政治體制.md "wikilink")[聯邦制度](../Page/聯邦制度.md "wikilink")[君主立憲](../Page/君主立憲.md "wikilink")[議會制](../Page/議會制.md "wikilink")，設有[聯邦議會](../Page/澳洲國會.md "wikilink")（包括參、眾兩院）、6個[州議會](../Page/州議會.md "wikilink")，此外[两个自治领地也有自治议会](../Page/澳大利亚行政区划.md "wikilink")。國家元首為[澳大利亚君主](../Page/澳大利亚君主.md "wikilink")，君主不在澳大利亚时由[澳大利亚总督代表](../Page/澳大利亚总督.md "wikilink")。总督依據[联邦行政会议的建议施政](../Page/联邦行政会议.md "wikilink")。名義上，[內閣施政必須经](../Page/澳大利亚内阁.md "wikilink")[總督批准才有法律效力](../Page/總督.md "wikilink")，但是[聯邦政府總理和其內閣實際擁有大多數的行政權力](../Page/澳大利亞總理.md "wikilink")。\[57\]

澳洲選舉基本上是强制性投票制，[公民年滿](../Page/公民.md "wikilink")18-{周}-歲必須參與[投票](../Page/投票.md "wikilink")，否則會被處以根據延遲投票日數來計算的罰款。\[58\]

在联邦层面議會陣營大致分為[執政黨和](../Page/執政黨.md "wikilink")[反對黨](../Page/反對黨.md "wikilink")，两大陣營分别為[澳大利亚工黨和由](../Page/澳大利亚工黨.md "wikilink")[澳大利亞自由黨与](../Page/澳大利亞自由黨.md "wikilink")[澳大利亞國家黨组成的](../Page/澳大利亞國家黨.md "wikilink")[執政联盟](../Page/联盟_\(澳洲\).md "wikilink")。还有若干個小黨如[澳大利亞綠黨和](../Page/澳大利亞綠黨.md "wikilink")[澳大利亚民主党等](../Page/澳大利亚民主党.md "wikilink")。各州及领地层面的情况则各有不同，参见下表。

澳大利亚联邦的下一次大选将于2019年5月18日举行。\[59\]

<table>
<caption>澳大利亚联邦及各州份现任执政党及反对党一览</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>行政区</p></th>
<th><p><a href="../Page/联邦.md" title="wikilink">联邦</a><br />
Commonwealth of Australia</p></th>
<th><p><a href="../Page/维多利亚州.md" title="wikilink">维多利亚州</a><br />
Victoria</p></th>
<th><p><a href="../Page/新南威尔士州.md" title="wikilink">新南威尔士州</a><br />
New South Wales</p></th>
<th><p><a href="../Page/昆士兰州.md" title="wikilink">昆士兰州</a><br />
Queensland</p></th>
<th><p><a href="../Page/塔斯马尼亚州.md" title="wikilink">塔斯马尼亚州</a><br />
Tasmania</p></th>
<th><p><a href="../Page/南澳大利亚州.md" title="wikilink">南澳大利亚州</a><br />
South Australia</p></th>
<th><p><a href="../Page/西澳大利亚州.md" title="wikilink">西澳大利亚州</a><br />
Western Australia</p></th>
<th><p><a href="../Page/澳大利亚首都领地.md" title="wikilink">首都领地</a><br />
Capital Territory</p></th>
<th><p><a href="../Page/北领地.md" title="wikilink">北领地</a><br />
Northern Territory</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>执政党</p></td>
<td><p><a href="../Page/联盟_(澳洲).md" title="wikilink">自由党—国家党联盟</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/澳大利亚工党.md" title="wikilink">澳大利亚工党</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/联盟_(澳洲).md" title="wikilink">自由党—国家党联盟</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/澳大利亚工党.md" title="wikilink">澳大利亚工党</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/澳大利亚自由党.md" title="wikilink">澳大利亚自由党</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/澳大利亚自由党.md" title="wikilink">澳大利亚自由党</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/澳大利亚工党.md" title="wikilink">澳大利亚工党</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/澳大利亚工党.md" title="wikilink">澳大利亚工党</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/澳大利亚工党.md" title="wikilink">澳大利亚工党</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>反对党</p></td>
<td><p><a href="../Page/澳大利亚工党.md" title="wikilink">澳大利亚工党</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/澳大利亚自由党.md" title="wikilink">澳大利亚自由党</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/澳大利亚工党.md" title="wikilink">澳大利亚工党</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/澳大利亚自由党.md" title="wikilink">澳大利亚自由党</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/澳大利亚工党.md" title="wikilink">澳大利亚工党</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/澳大利亚工党.md" title="wikilink">澳大利亚工党</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/澳大利亚自由党.md" title="wikilink">澳大利亚自由党</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/澳大利亚自由党.md" title="wikilink">澳大利亚自由党</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/澳大利亚自由党.md" title="wikilink">澳大利亚自由党</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>起始日期</p></td>
<td><p>2013年9月</p></td>
<td><p>2014年12月</p></td>
<td><p>2011年3月</p></td>
<td><p>2015年2月</p></td>
<td><p>2014年3月</p></td>
<td><p>2018年3月</p></td>
<td><p>2017年3月</p></td>
<td><p>2012年10月</p></td>
<td><p>2016年8月</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 政府架構

[澳洲聯邦的政體為君主立憲制和](../Page/澳洲聯邦.md "wikilink")[議會制](../Page/議會制.md "wikilink")。現任[澳大利亚君主是女王](../Page/澳大利亚君主.md "wikilink")[伊丽莎白二世](../Page/伊丽莎白二世.md "wikilink")，她同时也是[英国和其他](../Page/英国.md "wikilink")[英联邦王国的](../Page/英联邦王国.md "wikilink")[國家元首](../Page/國家元首.md "wikilink")。[澳洲總督代表女王行使權力](../Page/澳洲總督.md "wikilink")，有權解散國會，但實務上僅在總理建議下為之。歷史上最著名的[憲政危機發生在](../Page/1975年澳大利亚宪政危机.md "wikilink")1975年，當時由於執政工黨和在野自由黨聯盟分別控制兩院，在野黨拒絕支持預算案，總督其後突然解除總理的職務。\[60\]

政府三大體系如下：\[61\]\[62\]

  - [立法權](../Page/立法.md "wikilink")：在聯邦議會（Parliament）。由參議院（The
    Senate）、眾議院（House of Representatives）組成。
  - [行政權](../Page/行政.md "wikilink")：內閣。成員有**[總理](../Page/澳洲總理.md "wikilink")**及各部會首長。澳洲聯邦總督和各州總督由內閣提名。
  - [司法權](../Page/司法.md "wikilink")：在最高法院和其他聯邦法院、州法院。

眾議院目前共150個席位，基本以各個州人口數分配，實行單一選區制，以[排序複選制產生](../Page/排序複選制.md "wikilink")。眾議院多數黨組成聯邦內閣，其黨魁為聯邦總理。

參議院具有立法審議權，參議院席位無關人口數，每州各12席，北方領地和首都特區各只2席，共76席。兩院每三年改選一次。眾議員任期三年，參議員任期六年（注：首都和北方領地的參議員任期是三年），故後者每次只改選半數。

<table>
<caption>澳大利亚各国家机构现任领导人</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>机构及职务</p></th>
<th><p><a href="../Page/澳大利亚君主.md" title="wikilink">澳大利亚君主</a><br />
Monarchy of Australia</p></th>
<th><p><a href="../Page/澳大利亚总督.md" title="wikilink">澳大利亚总督</a><br />
Governor-General of Australia</p></th>
<th><p><a href="../Page/澳大利亚联邦政府.md" title="wikilink">澳大利亚联邦政府</a><br />
总理<br />
Prime Minister of Australia</p></th>
<th><p><a href="../Page/澳大利亚高等法院.md" title="wikilink">澳大利亚高等法院</a><br />
首席大法官<br />
Chief Justice of Australia</p></th>
<th><p><a href="../Page/澳大利亚参议院.md" title="wikilink">澳大利亚参议院</a><br />
议长<br />
President of the Australian Senate</p></th>
<th><p><a href="../Page/澳大利亚众议院.md" title="wikilink">澳大利亚众议院</a><br />
议长<br />
Speaker of the Australian House of Representatives</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>姓名</p></td>
<td><p><a href="../Page/伊丽莎白二世.md" title="wikilink">伊丽莎白二世女王</a><br />
Queen Elizabeth II</p></td>
<td><p><a href="../Page/彼得·科斯格罗夫.md" title="wikilink">彼得·约翰·科斯格罗夫爵士</a><br />
Sir Peter John Cosgrove</p></td>
<td><p><a href="../Page/斯科特·莫里森.md" title="wikilink">斯科特·莫里森</a><br />
Scott Morrison</p></td>
<td><p><a href="../Page/苏珊·基弗尔.md" title="wikilink">苏珊·基弗尔</a><br />
Susan Kiefel</p></td>
<td><p><a href="../Page/斯科特·瑞安.md" title="wikilink">斯科特·瑞安</a><br />
Scott Ryan</p></td>
<td><p><a href="../Page/托尼·史密斯.md" title="wikilink">托尼·史密斯</a><br />
Tony Smith</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>出生地</p></td>
<td><p><a href="../Page/英国.md" title="wikilink">英国</a><a href="../Page/伦敦.md" title="wikilink">伦敦</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/澳大利亚.md" title="wikilink">澳大利亚</a><a href="../Page/悉尼.md" title="wikilink">悉尼</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/澳大利亚.md" title="wikilink">澳大利亚</a><a href="../Page/悉尼.md" title="wikilink">悉尼</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/澳大利亚.md" title="wikilink">澳大利亚</a><a href="../Page/凯恩斯.md" title="wikilink">凯恩斯</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/澳大利亚.md" title="wikilink">澳大利亚</a><a href="../Page/布里斯班.md" title="wikilink">布里斯班</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/澳大利亚.md" title="wikilink">澳大利亚</a><a href="../Page/墨尔本.md" title="wikilink">墨尔本</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>出生日期</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>就任日期</p></td>
<td><p>1952年1月</p></td>
<td><p>2014年3月</p></td>
<td><p>2018年8月</p></td>
<td><p>2017年1月</p></td>
<td><p>2017年11月</p></td>
<td><p>2015年8月</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>所属党派</p></td>
<td><p>无</p></td>
<td><p>无</p></td>
<td><p><a href="../Page/澳大利亚自由党.md" title="wikilink">澳大利亚自由党</a></p></td>
<td><p>无</p></td>
<td><p><a href="../Page/澳大利亚自由党.md" title="wikilink">澳大利亚自由党</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/澳大利亚自由党.md" title="wikilink">澳大利亚自由党</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 北領地與首都領地

[北領地實行高度地方自治](../Page/北領地.md "wikilink")，因為[澳洲原住民的](../Page/澳洲原住民.md "wikilink")[文化根深蒂固](../Page/文化.md "wikilink")。北領地經濟以[旅遊業為主](../Page/旅遊業.md "wikilink")，人口有21萬，首府[達爾文有](../Page/達爾文市.md "wikilink")10萬名居民。首都領地則主要為国家公共行政相关的人士所居住與生活。

## 外交

澳洲政府自1931年后一直采取比較溫和的外交政策，在極力保持同[美國](../Page/美國.md "wikilink")、[英國等其他西方國家維持盟友關係的同時](../Page/英國.md "wikilink")，亦在1980年代開始后因為地理位置因素積極的拓展同[東亞以及](../Page/東亞.md "wikilink")[東南亞國家的關係](../Page/東南亞.md "wikilink")，近年來與[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")、[印度尼西亞](../Page/印度尼西亞.md "wikilink")、[馬來西亞](../Page/馬來西亞.md "wikilink")、[韓國及](../Page/韓國.md "wikilink")[中國交往密切](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")。而作為[英聯邦中的主要國家之一](../Page/英聯邦.md "wikilink")，澳洲是英聯邦論壇中的主要首腦成員國之一\[63\]。雖然澳洲與其前宗主國[英國一直關係密切](../Page/英國.md "wikilink")，然而到1990年代，[澳大利亞共和運動開始發展](../Page/澳大利亞共和運動.md "wikilink")，2010年下半年，[工黨領袖](../Page/澳洲工黨.md "wikilink")，時任總理[茱莉雅·吉拉德上臺後明確表示](../Page/茱莉雅·吉拉德.md "wikilink")，澳大利亞適宜於英女皇[伊莉莎白二世退位後](../Page/伊莉莎白二世.md "wikilink")，考慮改為共和制國家。

澳洲政府在其2004年的外交[白皮書中表示](../Page/白皮書.md "wikilink")：其基本外交的政策是重視[澳洲與美國之間的關係](../Page/澳美关系.md "wikilink")，并且藉助經貿互動促進與[亞太地區國家的關係](../Page/亞太地區.md "wikilink")\[64\]，即強化美澳同盟的前提下與亞太地區國家展。近幾十年來，某程度上，澳洲政府一直在致力於推進[全球貿易的自由化發展](../Page/貿易自由化.md "wikilink")\[65\]\[66\]\[67\]，這亦直接或間接導致了凱恩斯集團和[亞太經合組織的形成](../Page/亞太經合組織.md "wikilink")\[68\]\[69\]。澳洲是[經濟合作與發展組織以及](../Page/經濟合作與發展組織.md "wikilink")[世界貿易組織創始會員國之一](../Page/世界貿易組織.md "wikilink")\[70\]\[71\]，並與美國簽署了，此外澳洲亦與\[72\]。截止到2010年，澳洲政府與[日本政府持續進行關於自由貿易和雙邊互信等一系列親密合作夥伴的談判](../Page/日本政府.md "wikilink")，并且簽訂了多個雙邊自由貿易協議\[73\]。澳洲在[政治](../Page/政治.md "wikilink")，[經濟以及](../Page/經濟.md "wikilink")[軍事上的親密盟友包括](../Page/軍事.md "wikilink")[北約諸國和](../Page/北約.md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")。

作為聯合國的創始會員國之一，澳洲亦在多年來堅定致力於外交上的多邊主義，在[聯合國和多個國際組織的援助計劃下](../Page/聯合國.md "wikilink")，澳洲曾經援過的[發展中國家逾](../Page/發展中國家.md "wikilink")60個，2005年至2006年度的海外援助計劃逾250億美元\[74\]，但是以[國內生產總值比例來計算](../Page/國內生產總值.md "wikilink")，這個數字則微不足道。1971年，澳洲與[英国](../Page/英国.md "wikilink")、[紐西蘭](../Page/紐西蘭.md "wikilink")、[马来西亚和](../Page/马来西亚.md "wikilink")[新加坡共同簽署](../Page/新加坡.md "wikilink")[五國聯防](../Page/五國聯防.md "wikilink")（FPDA）協定。通過該協定，澳洲與英國以及紐西蘭將在马来西亚和新加坡任何一方受到軍事滋擾時共同幫助防禦，澳洲通過該協定迅速的擴大了自己在[亚太地区的影響力](../Page/亚太地区.md "wikilink")，并且逐漸開始將自己的軍事以及經濟勢力擴展至[东南亚地区](../Page/东南亚.md "wikilink")，成為一個政治以及軍事上的多邊國家\[75\]。

## 军事

[Australian_soldiers_from_the_2nd_Battalion,_Royal_Australian_Regiment_conducts_a_foot_patrol_during_exercise_Talisman_Sabre_2007.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Australian_soldiers_from_the_2nd_Battalion,_Royal_Australian_Regiment_conducts_a_foot_patrol_during_exercise_Talisman_Sabre_2007.jpg "fig:Australian_soldiers_from_the_2nd_Battalion,_Royal_Australian_Regiment_conducts_a_foot_patrol_during_exercise_Talisman_Sabre_2007.jpg")

澳大利亚联邦的国家[武装力量為](../Page/武装力量.md "wikilink")[澳大利亞國防軍](../Page/澳大利亞國防軍.md "wikilink")，其中包括[澳大利亞陸軍](../Page/澳大利亞陸軍.md "wikilink")、[皇家澳大利亞空軍和](../Page/皇家澳大利亞空軍.md "wikilink")[澳大利亞皇家海軍](../Page/澳大利亞皇家海軍.md "wikilink")，共有80,561名官兵在役（包括55,068名常規軍和25,493名預備役士兵）\[76\]，其中皇家澳洲海軍配備了[柯林斯級潛艇柴電潛艇和](../Page/柯林斯級潛艇.md "wikilink")[紐澳軍團級巡防艦等](../Page/紐澳軍團級巡防艦.md "wikilink")，於1940年代至1980年代亦曾經配置有[墨爾本號航空母艦](../Page/墨爾本號航空母艦.md "wikilink")。澳洲國防軍在近期的編制以及架構均保持在防衛性質，鮮有離岸攻擊或者入侵別國的遠期計劃。但在近期美國和北約發起的大型戰爭中，幾乎都可以看到澳軍的身影。國防軍總司令人選經由內閣提出，由總督委任，負責軍隊日常行動。而其他行政上的工作，則由國防部及其部長負責\[77\]。

[澳洲皇家空軍是當今世界上裝備最為精良的空軍力量之一](../Page/澳洲皇家空軍.md "wikilink")，在與美國等盟友國共同研發了當今世界上最為先進的戰鬥機：[F-35閃電II戰鬥機后亦訂購了](../Page/F-35閃電II戰鬥機.md "wikilink")100架該機型，并將於2014年-2016年間進行裝備。目前皇家空軍裝備有75架[F/A-18黃蜂式戰鬥攻擊機](../Page/F/A-18黃蜂式戰鬥攻擊機.md "wikilink")、21架[P-3獵戶座海上巡邏機等](../Page/P-3獵戶座海上巡邏機.md "wikilink")。

澳洲憲法一直將[無核化視為其重要國策之一](../Page/無核武地帶.md "wikilink")，不僅民用設施，在軍事領域亦禁止任何核動力發展；是到目前為止唯一一個實施這一計劃的西方大國。澳军曾經參與過的大型战争包括[第一次世界大戰](../Page/第一次世界大戰.md "wikilink")、[第二次世界大戰](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")、[韓戰](../Page/韓戰.md "wikilink")、[越南战争](../Page/越南战争.md "wikilink")、[波斯灣戰爭](../Page/波斯灣戰爭.md "wikilink")、[阿富汗戰爭和](../Page/阿富汗戰爭.md "wikilink")[伊拉克戰爭](../Page/伊拉克戰爭.md "wikilink")。

2010年-2011年澳洲的年度軍費開支為257億美元，在全球各國中排名第14位\[78\]，但是只佔據全球軍費總支出的1.2%\[79\]。澳洲國防軍在[第二次世界大戰後一直有參與](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[聯合國維和部隊在世界各地的救災和各地武裝衝突的維和任務](../Page/聯合國維和部隊.md "wikilink")；截止2009年，大約有3,300名澳洲國防軍分佈在包括[所羅門群島](../Page/所羅門群島.md "wikilink")，[阿富汗](../Page/阿富汗.md "wikilink")，[東帝汶等](../Page/東帝汶.md "wikilink")12個國家和地區執行維和任務\[80\]。

## 行政区划

<div style="position: relative; font-size: small; float:right;">

[<File:As>
map.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:As_map.png "fig:File:As map.png")


</div>

澳洲劃分為6州和2領地。\[81\]\[82\]

6州為：

  - [新南威爾士](../Page/新南威爾士州.md "wikilink")（New South
    Wales，简称为NSW），面积800,642
    km²，首府[悉尼](../Page/悉尼.md "wikilink")（Sydney）
  - [昆士蘭](../Page/昆士蘭州.md "wikilink")（Queensland，简称为QLD），面积1,730,648
    km²，首府[布里斯班](../Page/布里斯班.md "wikilink")（Brisbane）
  - [南澳大利亚](../Page/南澳大利亞州.md "wikilink")（South
    Australia，简称为SA），面积983,482
    km²，首府[阿德萊德](../Page/阿德萊德.md "wikilink")（Adelaide）
  - [塔斯馬尼亞](../Page/塔斯馬尼亞州.md "wikilink")（Tasmania，简称为TAS），面积68,401
    km²，首府[霍巴特](../Page/霍巴特.md "wikilink")（Hobart）
  - [維多利亞](../Page/維多利亞州.md "wikilink")（Victoria，简称为VIC），面积227,416
    km²，首府[墨爾本](../Page/墨爾本.md "wikilink")（Melbourne）
  - [西澳大利亚](../Page/西澳大利亞州.md "wikilink")（Western
    Australia，简称为WA），面积2,529,875
    km²，首府[珀斯](../Page/珀斯.md "wikilink")（Perth）

2領地是：

  - [首都领地](../Page/澳大利亚首都领地.md "wikilink")（Australian Capital
    Territory，简称为ACT），面积2,358
    km²，首府[堪培拉](../Page/堪培拉.md "wikilink")（Canberra）
  - [北領地](../Page/北領地.md "wikilink")（North Territory，简称为NT），面积1,349,129
    km²，首府[達爾文](../Page/達爾文市.md "wikilink")（Darwin）

[澳大利亚首都位於](../Page/澳大利亚首都领地.md "wikilink")[堪培拉](../Page/堪培拉.md "wikilink")。堪培拉是在兩大城市[墨爾本和](../Page/墨爾本.md "wikilink")[悉尼相爭](../Page/悉尼.md "wikilink")20年未果後，以地理位居兩城之中而獲選為[首都](../Page/首都.md "wikilink")。

## 经济

[Melbourne_docklands_twilight.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Melbourne_docklands_twilight.jpg "fig:Melbourne_docklands_twilight.jpg")，[墨爾本擁有澳洲的](../Page/墨爾本.md "wikilink")[文化](../Page/文化.md "wikilink")，[藝術](../Page/藝術.md "wikilink")，[購物中心的美名](../Page/購物.md "wikilink")。\]\]

### 综述

澳大利亚为南半球经济最发达的国家，亦是世界经济最发达的国家之一。\[83\]人口只有2400万的澳大利亚2013年国内生产总值为1.561万亿美元，为全球第十二大经济体；[人均国内生产总值高达](../Page/人均国内生产总值.md "wikilink")68973美元，居全球第五位；远高于同是[英语世界的](../Page/英语世界.md "wikilink")[英国和](../Page/英国.md "wikilink")[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")；\[84\]人类发展指数雄踞世界第二名，仅次于[挪威](../Page/挪威.md "wikilink")。澳大利亚是世界十大农产品出口国和六大矿产资源出口国之一。\[85\]被称作“骑在[羊背上的](../Page/羊.md "wikilink")、坐在[矿车上的](../Page/矿.md "wikilink")、手持[麦穗的国家](../Page/麦穗.md "wikilink")。”澳大利亚的金融业，商业和服务业也极为发达。此外，澳大利亚的旅游业也在全球名列前茅。\[86\]

### 金融货币

[Sydney_opera_house_and_skyline.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sydney_opera_house_and_skyline.jpg "fig:Sydney_opera_house_and_skyline.jpg")是澳洲第一大的城市，[商業中心區也是全澳洲的金融](../Page/悉尼商業中心區.md "wikilink")、股市的商業重鎮。\]\]

澳洲的貨幣是[澳幣](../Page/澳洲元.md "wikilink")，但最初是隨[英國採用英鎊](../Page/英國.md "wikilink")。後來發展自己的幣-{制}-──澳洲鎊，幣值同於英鎊。當時一鎊有20先令；一先令有12[便士](../Page/便士.md "wikilink")。因此每鎊有240[便士](../Page/便士.md "wikilink")。1966年，澳洲推行十進位制，亦同時改革貨幣。當時已是十進位制的1[美元約價值](../Page/美元.md "wikilink")0.5英鎊，新的[澳幣改為與美元作等值連結](../Page/澳幣.md "wikilink")。一澳幣等於0.5舊澳洲鎊，即0.5英鎊。一澳幣有100分，因此每一澳分約等於1.2便士。2002年起，澳洲改革幣質，新紙幣內含膠質，不易破爛、耐用美觀；不同面值的紙幣有不同特色的透明「窗口」，是全球最先採用此設計的國家。2010年，澳幣正式取代[瑞士法郎的國際地位](../Page/瑞士法郎.md "wikilink")，成為全球第五大流通貨幣。\[87\]
澳大利亚金融业极为发达，澳大利亚是世界上银行总价值第三高的国家，仅次于中国和美国。澳大利亚四大银行的市值甚至超过了欧元区所有国家所有银行的总和。\[88\]

澳洲四大金融集團是[西太平洋銀行](../Page/西太平洋銀行.md "wikilink")（Westpac
Bank）、[澳洲國民銀行](../Page/澳洲國民銀行.md "wikilink")（National
Australia Bank）、[澳新銀行](../Page/澳新銀行.md "wikilink")（Australia and New
Zealand Banking Group）和[聯邦銀行](../Page/澳洲聯邦銀行.md "wikilink")（Commonwealth
Bank of Australia）。

### 旅游

作为第三产业的重要组成部分，旅游业在澳大利亚得到长足而迅速的发展。因为有着优美的自然风光和珍稀动植物资源，加之发达的经济，澳大利亚成为让人流连忘返的旅游圣地。主要旅游景点有[悉尼歌剧院](../Page/悉尼歌剧院.md "wikilink")、[悉尼海港大桥](../Page/悉尼海港大桥.md "wikilink")、[悉尼塔](../Page/悉尼塔.md "wikilink")（南半球第二高建筑）、[黄金海岸](../Page/黄金海岸_\(澳大利亚\).md "wikilink")、[大堡礁](../Page/大堡礁.md "wikilink")、北艾尔湖、墨尔本艺术馆、原住民发祥地[卡卡杜国家公园及原住民文化区威兰吉湖区等](../Page/卡卡杜国家公园.md "wikilink")。

### 对外贸易

澳大利亚为贸易强国，是世界十大农产品出口国和六大矿产资源出口国之一。[小麦出口量高居在於世界第二位](../Page/小麦.md "wikilink")。主要出口商品有[煤](../Page/煤.md "wikilink")、[黄金](../Page/黄金.md "wikilink")、[铁矿石](../Page/铁矿石.md "wikilink")、[原油](../Page/原油.md "wikilink")、[天然气](../Page/天然气.md "wikilink")、[铝矾土](../Page/铝矾土.md "wikilink")、[牛肉](../Page/牛肉.md "wikilink")、[羊毛](../Page/羊毛.md "wikilink")、[小麦](../Page/小麦.md "wikilink")、[糖](../Page/糖.md "wikilink")、饮料等。主要进口商品有航空器材、药物、通讯器材、車輛、原油、精炼油和汽车配件等。\[89\]澳大利亚的主要贸易对象有中国大陆、日本、臺灣地区、美国、紐西蘭、香港、德国、英国、南非、沙特阿拉伯、印度、韩国、新加坡、印度尼西亚、巴西等。其中，[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[美国](../Page/美国.md "wikilink")、[紐西蘭](../Page/紐西蘭.md "wikilink")、[中国及](../Page/中国.md "wikilink")[新加坡为澳大利亚最重要的贸易伙伴](../Page/新加坡.md "wikilink")。

由於農業佔了澳洲經濟的五分之一，因此自然生態檢疫上和[紐西蘭一樣嚴格](../Page/紐西蘭.md "wikilink")，對外來生物種有極嚴格的檢查。以保護澳洲自然生態環境。

### 科学技术

澳洲的科学技术在能源利用領域、[醫學及化學領域](../Page/醫學.md "wikilink")、市場資源管理、[農業及](../Page/農業.md "wikilink")[畜牧業領域等貢獻良多](../Page/畜牧業.md "wikilink")。在醫藥領域，一些大學以及眾多學者對於人類[器官移植基礎以及免疫學](../Page/器官移植.md "wikilink")，人類大腦神經，利用細菌以及微生物學方面為全球最為先進的國家之一，其中[霍華德·弗洛里男爵曾與](../Page/霍華德·弗洛里.md "wikilink")1945年因為與[德國和](../Page/德國.md "wikilink")[英國的科學家共同研究出](../Page/英國.md "wikilink")[盤尼西林](../Page/盤尼西林.md "wikilink")（[青黴素](../Page/青黴素.md "wikilink")），而獲得[諾貝爾醫學獎](../Page/諾貝爾醫學獎.md "wikilink")。

澳洲是[核融合科技的發源地](../Page/核融合.md "wikilink")。\[90\]核融合程序於1932年由澳洲科學家[爵士發現](../Page/爵士.md "wikilink")；隨後於1950年代早期，他在[澳洲國立大學](../Page/澳洲國立大學.md "wikilink")（ANU）成立了全球知名的電漿核融合研究機構（Fusion
Plasma
Research）。ANU校內的是全球[核融合與](../Page/核融合.md "wikilink")[電漿研究的重鎮](../Page/電漿.md "wikilink")，目前也是[南半球唯一的核融合研究設施](../Page/南半球.md "wikilink")。

澳洲是全球利用[太陽能能源最為廣泛與先進的國家之一](../Page/太陽能.md "wikilink")，太陽能技術被廣泛的應用在工業，農業，民用設施等領域。自1990年代開始后，澳洲大量興建太陽能發電廠以取代[核電站的作用](../Page/核電站.md "wikilink")，太陽能能源與風力發電在全國被大力推廣。此外[墨爾本亦是世界上第一個使用太陽能動力供給城市交通燈以及儲存太陽能供應路燈電力的城市](../Page/墨爾本.md "wikilink")。澳洲的農業及畜牧業擁有先進的管理體制與極高現代化的設備，是全球最為發達的國家之一。在培育農作物，漁業以及飼養牲畜方面產生了大量的科技成果，并保有先進的無污染培植飼養環境，令農業成為國家的支柱產業之一。在[海洋生物技術方面澳洲亦是全球最為先進的國家之一](../Page/海洋生物.md "wikilink")，全國設有多個海洋生物研究機構，豐富的海洋資源得以被充分的利用，生物食品業亦異常發達。

工業科技方面，十九世紀以來至二十世紀中葉澳洲受到英國影響，設立眾多重工業企業，這其中有現在已是[通用汽車旗下的](../Page/通用汽車.md "wikilink")[霍頓汽車](../Page/霍頓汽車.md "wikilink")、大型車身生產企業[傲群](../Page/傲群.md "wikilink")、採礦業巨頭[必和必拓公司的前身布羅肯希爾控股公司以及](../Page/必和必拓.md "wikilink")[力拓集團等](../Page/力拓集團.md "wikilink")，科技方面亦有[Altium公司](../Page/Altium公司.md "wikilink")，[金屬風暴](../Page/金屬風暴.md "wikilink")。澳洲的科技公司總部多設立於第二大城市墨爾本，墨爾本工業以及高科技企業雲集，亦有南半球矽谷之稱。同时，悉尼作为澳大利亚的第一大城市，大多数的金融、贸易、高端服务业、旅游业的大型公司把总部设于此。

截止2011年，共有十三名澳洲[科學家以及](../Page/科學家.md "wikilink")[文學家摘得](../Page/文學家.md "wikilink")[諾貝爾獎](../Page/諾貝爾獎.md "wikilink")。\[91\]

## 交通运输

### 综述

[Darwin_6414.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Darwin_6414.jpg "fig:Darwin_6414.jpg")\]\]

澳洲有公路810,641公里（2004年）、鐵路38,550公里（2006年）、機場461座（2007年）、河運航道2,000公里（2006年）。澳洲的交通系統發達，特別在主要大都會，如[悉尼](../Page/悉尼.md "wikilink")、[墨爾本和](../Page/墨爾本.md "wikilink")[布里斯本](../Page/布里斯本.md "wikilink")，皆有大型[國際機場和暢通的大眾運輸系統](../Page/國際機場.md "wikilink")，如城市火車和城市[高速公路](../Page/高速公路.md "wikilink")。在大多數的城鎮道路上，汽車限速一般是每小時60公里，學校周圍則是每小時40公里。高速公路則是每小時80以至100公里，在城市以外的高速公路限速則是每小時110公里。\[92\]澳洲地廣人稀，大城市的間距通常很遙遠，公路是主要交通設施，人均擁有汽車數量則為世界國家中最高的之一。汽車延續了英聯邦制度的[左側行駛](../Page/左側行駛.md "wikilink")，駕駛員座位亦在汽車右側，與[宗主國](../Page/宗主國.md "wikilink")[英國](../Page/英國.md "wikilink")、[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[香港及](../Page/香港.md "wikilink")[新加坡相同](../Page/新加坡.md "wikilink")。由於澳洲遠離其他大陸，海運[港口是國家與外界經濟溝通的重要命脈](../Page/港口.md "wikilink")；墨爾本港是澳洲貨物吞吐量最大的港口，曾經是世界50大港口之一。澳洲其他的主要港口還有[悉尼港及](../Page/悉尼港.md "wikilink")[布里斯班港等](../Page/布里斯班港.md "wikilink")。澳洲的[公共交通系統在悉尼和墨爾本比其他國內城市發達](../Page/公共交通.md "wikilink")\[93\]，均有城市火車、[有軌電車](../Page/有軌電車.md "wikilink")、[公共巴士和](../Page/公共巴士.md "wikilink")[輪渡](../Page/輪渡.md "wikilink")，其中縱橫交錯在大墨爾本地區的[墨爾本軌道交通系統是世界上長度最長的](../Page/墨爾本軌道交通.md "wikilink")[軌道交通之一](../Page/軌道交通.md "wikilink")\[94\]。

### 公路及铁路

[Road_Train_Australia.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Road_Train_Australia.jpg "fig:Road_Train_Australia.jpg")

澳洲[採礦業發達](../Page/採礦.md "wikilink")，國內運輸大量使用火車、長途汽車，公路和鐵路運輸系統因此發達。在專為運輸而設的公路上，可看到澳洲特有的公路列車，即一輛高性能卡車頭拉著數節拖車和[集裝箱在行駛](../Page/集裝箱.md "wikilink")，有時延伸長達50米（165英尺）。火車系統也很普遍應用在工業運輸。一般國民在選擇境內旅行或是商務活動多採用飛機，甚至自駕汽車，導致澳洲的鐵路客運並不發達。\[95\]

### 水运及航空

大洋洲是亚洲与南美洲、非洲与南北美洲之间船舶和飞机往来所需淡水、燃料及食物的供应站，又是世界海底电缆的交汇处，地理位置十分优越。凭此优势澳大利亚形成了两个排名世界前三十的大型港口[悉尼与](../Page/悉尼.md "wikilink")[墨尔本](../Page/墨尔本.md "wikilink")。同样凭此优势澳大利亚形成了很多重要的機場，如[悉尼](../Page/悉尼.md "wikilink")、[墨尔本](../Page/墨尔本.md "wikilink")、[堪培拉](../Page/堪培拉.md "wikilink")、[布里斯班](../Page/布里斯班.md "wikilink")、[珀斯](../Page/珀斯.md "wikilink")、[阿德莱德](../Page/阿德莱德.md "wikilink")。\[96\]\[97\]\[98\]

## 人口

由于没有使用黑人奴隶的历史，以及近邻[印度尼西亚人并不像](../Page/印度尼西亚人.md "wikilink")[墨西哥人大量移民美国那样大量移民澳大利亚](../Page/墨西哥人.md "wikilink")，因而澳大利亚的白人比例远高于与其同为移民国家的美国，亚洲裔不到200万人。多數澳洲[白色人種的祖先是](../Page/白色人種.md "wikilink")19、20世紀的[英国移民](../Page/英国.md "wikilink")。來自其他國家者也很多，澳洲與美國一樣是外來移民人口比例佔絕多數的國家，其外來移民數量更居世界第一。例如歐洲的[德国](../Page/德国.md "wikilink")、[希臘](../Page/希臘.md "wikilink")、[意大利和一些](../Page/意大利.md "wikilink")[亞洲國家或地区](../Page/亞洲.md "wikilink")，如[香港](../Page/香港.md "wikilink")、[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")、[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")、[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[印度和](../Page/印度.md "wikilink")[中東穆斯林國家](../Page/中東.md "wikilink")。澳洲最早的原住民如今不及總人口的1%。根據2006年人口普查，有37.13%的人自稱為澳大利亞人，接著是英格蘭裔澳大利亞人的31.65%、愛爾蘭裔澳大利亞人9.08%、蘇格蘭裔澳大利亞人7.56%、意大利裔澳大利亞人4.29%、德裔澳大利亞人4.09%、華裔3.37%以及希臘裔1.84%\[99\]。

近年来[澳洲東岸的一些國際化大都市](../Page/澳洲東岸.md "wikilink")，如[悉尼和](../Page/悉尼.md "wikilink")[墨爾本以其高福利](../Page/墨爾本.md "wikilink")、高薪水以及良好的經濟氛圍吸引了包括[美国在內的很多](../Page/美国.md "wikilink")[北美以及](../Page/北美.md "wikilink")[南美的新移民](../Page/南美.md "wikilink")。\[100\]
[中国和](../Page/中国.md "wikilink")[印度近年來超過英國等歐洲國家成為澳洲單年度最大移民的来源国](../Page/印度.md "wikilink")\[101\]。

澳洲統計局估計在2009年11月1日，全國人口為22,039,500人\[102\]，各大城市（2008年6月30日資料）\[103\]和各州、北方領地與首都的人口（2009年3月底）如下\[104\]：

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><div style="text-align:center;">
<p><font size="+2"><strong>澳洲人口分佈列表</strong></font></p>
</div></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><div style="text-align:center;">
<p>首府</p>
</div></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><div style="text-align:center;">
<p><a href="../Page/悉尼.md" title="wikilink">悉尼</a></p>
</div></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><div style="text-align:center;">
<p><a href="../Page/墨爾本.md" title="wikilink">墨爾本</a></p>
</div></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><div style="text-align:center;">
<p><a href="../Page/布里斯本.md" title="wikilink">布-{里}-斯本</a></p>
</div></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><div style="text-align:center;">
<p><a href="../Page/珀斯.md" title="wikilink">珀斯</a></p>
</div></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><div style="text-align:center;">
<p><a href="../Page/阿德萊德.md" title="wikilink">阿德萊德</a></p>
</div></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><div style="text-align:center;">
<p><a href="../Page/霍巴特.md" title="wikilink">霍巴特</a></p>
</div></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><div style="text-align:center;">
<p><a href="../Page/堪培拉.md" title="wikilink">堪培拉</a></p>
</div></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><div style="text-align:center;">
<p><a href="../Page/達爾文市.md" title="wikilink">達爾文</a></p>
</div></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 語言

根据澳大利亚政府2011年的调查，在澳大利亚居住的人们在家中最普遍使用的語言，根据人数多少排序，依次是[英語](../Page/英語.md "wikilink")（80.7%）、[普通话](../Page/普通话.md "wikilink")（1.7%）、[義大利語](../Page/義大利語.md "wikilink")（1.5%）、[阿拉伯语](../Page/阿拉伯语.md "wikilink")（1.4%）、[广东话](../Page/广东话.md "wikilink")（1.3%）、[希臘語](../Page/希臘語.md "wikilink")（1.3%）、[越南語](../Page/越南語.md "wikilink")（1.2%）、[西班牙语](../Page/西班牙语.md "wikilink")（0.6%）、[印地語](../Page/印地語.md "wikilink")（0.5%）和[他加祿語](../Page/他加祿語.md "wikilink")（0.4%）\[105\]。[英語在從第一代英國移民到來後](../Page/英語.md "wikilink")，就是澳洲最通用語言。原住民則部份保留著有使用母語者，然而大多年輕[澳大利亞原住民已經因為被](../Page/澳大利亞原住民.md "wikilink")[同化](../Page/同化.md "wikilink")，而愈來愈多只會使用英語。澳洲英語帶有一些濃重的地方特色，成為[英語中的獨特](../Page/英語.md "wikilink")[方言](../Page/方言.md "wikilink")。[拉丁語族國家的第一代移民也帶來其母語](../Page/拉丁語族.md "wikilink")，如[義大利人](../Page/義大利人.md "wikilink")、[法國人](../Page/法國人.md "wikilink")、[西班牙人及](../Page/西班牙人.md "wikilink")[葡萄牙人等](../Page/葡萄牙人.md "wikilink")，其次代通常能說母語和英語。\[106\]\[107\]

[澳大利亚原住民语言數量於歐洲人初次探訪澳洲時尚有](../Page/澳大利亚原住民语言.md "wikilink")250種語言，如今已剩不足20種原住民語言仍在各年齡層使用\[108\]\[109\]，其中110種語言僅剩年長者使用\[110\]。根據2006年調查，僅52,000名澳洲原住民在家中使用原住民語言，約佔12%的原住民總人口\[111\]。澳大利亞則有，為5,500名聽覺障礙人士的主要語言\[112\]。

### 宗教

澳洲沒有[國教](../Page/國教.md "wikilink")；是一個[世俗國家](../Page/世俗國家.md "wikilink")。《澳洲憲法》（Australian
Constitution）第116條規定澳洲是一個宗教信仰之自由國度，任何人有信仰任何宗教的權利及自由\[113\]。

根據2011年的人口普查，有百分之61.1%的澳洲人表明自己是[基督徒](../Page/基督徒.md "wikilink")，其中包括25.3%是[羅馬天主教教徒](../Page/羅馬天主教.md "wikilink")、17.1%為[圣公宗](../Page/圣公宗.md "wikilink")；22.3%表示[無信仰](../Page/無信仰.md "wikilink")，基督宗教以外之宗教信仰佔總人口7.2%，包括[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")（2.5%）、[伊斯兰教](../Page/伊斯兰教.md "wikilink")（2.2%）、[印度教](../Page/印度教.md "wikilink")（1.3%）及[犹太教](../Page/犹太教.md "wikilink")（0.5%）。近年來，信徒數增加最多的宗教是[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")，增幅達73%\[114\]。

## 文化

澳洲受其地理位置影響，很容易被誤解成文化[沙漠](../Page/沙漠.md "wikilink")，然而，澳洲目前的主流文化自1960年代崛起，其各類的[藝術](../Page/藝術.md "wikilink")、[文學](../Page/文學.md "wikilink")、[音樂及](../Page/音樂.md "wikilink")[電影等文化與世界主流文化接軌](../Page/電影.md "wikilink")，原住民文化亦與主流的白色種人文化[同化](../Page/同化.md "wikilink")，在一些領域形成了屬於自己的[澳大利亞文化](../Page/澳大利亞文化.md "wikilink")。\[115\]

澳洲主流文化源自[英國文化](../Page/英國文化.md "wikilink")，\[116\]在1940年代前，遠離歐美大陸而在文化方面顯得異常孤立。\[117\]\[118\]
第二次世界大戰後隨著美國興起和1960年代后新一代移民的成長，\[119\]\[120\]帶給澳洲一股轉向以美英為主的多元文化熱潮，使澳洲逐漸成為世界主流文化的輸出國之一。澳洲也在電影、文學、流行音樂和藝術取得巨大成功，出現多位世界級大師，貢獻於世界文化藝術。\[121\]\[122\]

但是1980年代起，許多澳洲新生代崇尚以[好萊塢電影為主的](../Page/好萊塢電影.md "wikilink")[美國文化](../Page/美國文化.md "wikilink")，原有的英國文化則被視為傳統文化，慢慢被取代。

### 文學

澳洲文學發展可以大略分成以下階段:

口傳時期(1788年以前):在歐洲人到來以前，澳洲原住民沒有語言文字。個人的言語可能經由口耳相傳，但整體語言系統直到二十世紀才有所系統性的發展。然後，他們的歌謠、吟唱、傳說和故事在各民族間因為沒有共同語言因此並相當分歧。而這些創作也因此常常不為本民族之外的人們所理解，直到二十世紀下半葉才逐漸被研究。

殖民時期(1788\~1888):從1788年新南威爾斯登陸後開始，就不斷出現對於這片新大陸的的研究報告。當時大眾對於罪犯的新生活並不感興趣，反而是對新大陸的動植物與土地河流等自然景觀感到興趣，大部分的出版書籍都與探索與冒險的內容和摘要為主。而同時出現的還有懷鄉文學，有些在澳洲待過一段時間的作家透過詩集和作曲等抒發對於家鄉的思念，例如Barron
Field的First Fruits of Australian Poetry

國族主義擴張時期(1888\~1939):此時期民族主義和各州聯邦的運動顯著增長，關於澳大利亞人的口號開始被呼喊，充滿了國族主義色彩。J. F.
Archibald創辦的《公報》雜誌，提出澳大利亞屬於澳大利亞人的口號，宣傳眾人平等的觀念，具有社會主義的色彩。公報團結了一大批作家，形成公報派，促進了澳大利亞的文學發展。

國際化階段(1940\~1969):
第二次世界大戰期間開始，一批具有才華的作家和藝術家開始出現。包括Southerly和Meanjin在內的文學雜誌都關注促進澳大利亞的寫作。並且國際閱讀公眾對澳大利亞寫作的興趣也在增長。此時期開始發展本土意識的文學

走向自由主義(1970以後):在20世紀70年代後，澳洲文學擺脫了所有的限制，開放包括性、挑釁或科幻等題材。事實上，他們的價值觀允許自由主義，他們的故事在道德層面上反映當代社會和政治，因此每個人都非常警惕個人遭遇的諷刺可能性。而在此之後澳洲原住民意識逐漸崛起，原住民文學的作品開始出現，他們的作品通常直接反映在白人社會中的處境與地位。\[123\]

1973年，澳洲政府成立藝術理事會文學委員會，[文學開始大力發展](../Page/文學.md "wikilink")，在國際上已具有一定成就，本土文學創作則受國際矚目。例如早期[馬庫斯·克拉克于](../Page/馬庫斯·克拉克.md "wikilink")1874年創作《無期徒刑》。19世紀晚期，澳洲的[叢林詩人為尋求更多自己的](../Page/叢林詩人.md "wikilink")「澳洲化」歸屬感，而與英國傳統文化決裂。小說自1920年代起，在世界文學界中越發重要，澳洲亦如此。此一階段的優秀澳洲文學作品有《庫納爾杜》、《卡布里康尼亞》和《可憐的傢伙，我的故鄉》。
[Schindler's_Ark.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Schindler's_Ark.jpg "fig:Schindler's_Ark.jpg")創作的《辛德勒方舟》封面\]\][帕特里克·懷特是澳洲文學巨匠之一](../Page/帕特里克·懷特.md "wikilink")，1973年他以《風暴之眼》（**）獲得[諾貝爾文學獎](../Page/諾貝爾文學獎.md "wikilink")，是澳洲人首獲此獎者。\[124\]當今澳洲文學巨匠是來自[西澳州的](../Page/西澳州.md "wikilink")[蒂姆·溫頓](../Page/蒂姆·溫頓.md "wikilink")（Tim
Winton）、[彼得·凱里](../Page/彼得·凱里.md "wikilink")（Peter
Carey）與[布賴斯·考特尼](../Page/布賴斯·考特尼.md "wikilink")（Bryce
Courtenay），他們主要作品包括：《云街》、《乘客》、《塵土音樂》、《奧斯卡和陸辛達》、《凱利幫的真實故事》、《一個人的權勢》、《愚人節》、《托摩和霍克》、《杰西卡》。

[托馬斯·肯尼利是近代澳洲為世界文壇貢獻的最優秀文學作家之一](../Page/托馬斯·肯尼利.md "wikilink")。他曾是牧師，主要作品有《[雲雀和英雄](../Page/雲雀和英雄.md "wikilink")》、《[鐵匠吉米的贊歌](../Page/鐵匠吉米的贊歌.md "wikilink")》、《[辛德勒名單](../Page/辛德勒名單.md "wikilink")》。其大部分作品都已拍成電影，包括著名的《[辛德勒的名單](../Page/辛德勒的名單.md "wikilink")》（1993年），導演是[荷里活的](../Page/荷里活.md "wikilink")[斯蒂芬·斯皮爾伯格](../Page/斯蒂芬·斯皮爾伯格.md "wikilink")。澳洲其他著名作家還有[墨累·貝爾](../Page/墨累·貝爾.md "wikilink")、[大衛·馬洛夫](../Page/大衛·馬洛夫.md "wikilink")、[科林·麥卡洛等](../Page/科林·麥卡洛.md "wikilink")。

### 藝術

澳洲的[繪畫和](../Page/繪畫.md "wikilink")[建筑風格很不同於其他大洲](../Page/建筑.md "wikilink")。\[125\]
1850年代，澳洲不少畫家放棄原有[歐洲畫派中心的創作思想](../Page/歐洲畫派.md "wikilink")，因為它無法充分呈現出澳洲景色的特殊風格。\[126\]這時期的代表畫家有[ST·吉爾](../Page/ST·吉爾.md "wikilink")、[湯姆·羅伯茨](../Page/湯姆·羅伯茨.md "wikilink")。1920年代和1930年代，澳洲藝術領域維持既有固執而保守的風格，鮮少展開[印象主義](../Page/印象主義.md "wikilink")、[立體主義等方面的革命](../Page/立體主義.md "wikilink")。社會現實派畫家則以[諾伊爾·庫尼漢](../Page/諾伊爾·庫尼漢.md "wikilink")、[喬西·伯格納為首](../Page/喬西·伯格納.md "wikilink")，刻畫新移民和勞動階層的痛苦生活，成為1950年代澳洲藝術家的代表人物之一。澳洲知名藝術家另還有[艾爾伯特·納馬特吉拉](../Page/艾爾伯特·納馬特吉拉.md "wikilink")、[西德尼·諾蘭](../Page/西德尼·諾蘭.md "wikilink")、[唐納德·弗蘭德](../Page/唐納德·弗蘭德.md "wikilink")、[拉塞爾·德賴斯等](../Page/拉塞爾·德賴斯.md "wikilink")。\[127\]\[128\]

今日澳洲的藝術公認為世上最具活力國家之一，豐富多彩，具有獨特性。當代著名設計師肯·多恩、布雷特·懷特利等人，將澳洲藝術推向世界領域，并取得國際地位。習慣戴貝雷帽的澳洲當代藝術大師[羅爾夫·哈里斯](../Page/羅爾夫·哈里斯.md "wikilink")（Rolf
Harris）乃代表性人物。\[129\]
2005年，英國女皇伊麗莎白二世欽點他為八十歲誕辰慶典畫像。<small>\[130\]</small>
[Sydney_opera_house_side_view.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sydney_opera_house_side_view.jpg "fig:Sydney_opera_house_side_view.jpg")\]\]
澳洲淘金熱在1840年代展開，澳洲建筑風格同時趨向華麗典雅。澳洲基本是著重遺產保護的。現今的重要建筑，如始建於1893年的悉尼[維多利亞女王大廈](../Page/維多利亞女王大廈.md "wikilink")、坎培拉[國立美術館](../Page/澳洲國立美術館.md "wikilink")、墨爾本[維多利亞藝術中心](../Page/維多利亞藝術中心.md "wikilink")，[雪梨歌劇院](../Page/雪梨歌劇院.md "wikilink")（[丹麥建筑師](../Page/丹麥.md "wikilink")[烏特松設計](../Page/烏特松.md "wikilink")，澳洲建筑師[彼得·霍爾完成](../Page/彼得·霍爾.md "wikilink")）等。首都[堪培拉乃預定規劃](../Page/堪培拉.md "wikilink")、以祥和四方為尚的人造城市，在當時被視為建筑師的「操練場」。\[131\]

澳洲城市的居民建筑通常是成片的低矮小樓，帶有花園，每棟約占地1/4英亩，大於許多西歐國家、略小於美國。有些建筑則保留原始建材的特色，如将砖、木头裸露在外，具有墾殖時代的感觉。澳洲气候适合全盘引进美国[加利福尼亚州](../Page/加利福尼亚州.md "wikilink")、[地中海和](../Page/地中海.md "wikilink")[亚洲热带地区的建筑风格](../Page/亚洲.md "wikilink")。澳洲建筑业很注重节能环保，法律严格規定了许多建材用料的标准。

### 音樂

[ACDC-Hughes-long_ago.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ACDC-Hughes-long_ago.jpg "fig:ACDC-Hughes-long_ago.jpg")\]\]
澳洲有多位世界級歌劇演員，著名歌唱家包括1880年代的女高音[戴姆·內利](../Page/戴姆·內利.md "wikilink")（Dame
Nellie
Melba）和1950年代至1980年代的[瓊·薩瑟蘭](../Page/瓊·薩瑟蘭.md "wikilink")。著名男中音如[約翰·布朗利](../Page/約翰·布朗利.md "wikilink")（John
Bvrownlee）和[彼得·道森](../Page/彼得·道森.md "wikilink")（Peter
Dawson）。歌劇創作以[瑪格麗特·薩瑟蘭最傑出](../Page/瑪格麗特·薩瑟蘭.md "wikilink")，她創作許多經典的音樂曲目。[珀西·格蘭杰創作的歌劇](../Page/珀西·格蘭杰.md "wikilink")《[鄉村花園](../Page/鄉村花園.md "wikilink")》（1907年），聞名世界於[第二次世界大戰之后](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")。20世纪下半叶有著名作曲家[斯克尔索普等](../Page/斯克尔索普.md "wikilink")。著名指挥大师[理察·波寧吉是澳洲最具代表性的音乐人之一](../Page/理察·波寧吉.md "wikilink")，多次为[帕瓦罗蒂和世界知名](../Page/帕瓦罗蒂.md "wikilink")[芭蕾舞剧团录制唱片](../Page/芭蕾舞.md "wikilink")。此外，[鋼琴大師](../Page/鋼琴.md "wikilink")[艾琳·喬伊恩和古典吉他手](../Page/艾琳·喬伊恩.md "wikilink")[約翰·威廉斯亦為世界知名的澳洲音樂家](../Page/約翰·威廉斯_\(吉他演奏家\).md "wikilink")。<small>\[132\]</small>

澳洲的流行音樂領域在西方流行樂壇中佔有非常重要的位置，\[133\]尤其是曾產生大量的國際知名的[搖滾樂團](../Page/搖滾樂團.md "wikilink")，.\[134\]如[比吉斯](../Page/比吉斯.md "wikilink")（Bee
Gees）結合抒情和搖滾發揮到極致，創作多首膾炙人口的歌曲，廣受全世界歡迎。[AC/DC則為當今全球搖滾樂團中具有舉足輕重地位的著名樂團](../Page/AC/DC.md "wikilink")，其音樂理念和文化輻射已經成為澳洲乃至西方社會中的主要文化象徵之一。\[135\]其他的著名樂隊還有[輕鬆節拍](../Page/輕鬆節拍.md "wikilink")、[電波鳥人樂團](../Page/電波鳥人樂隊.md "wikilink")、[You
Am
I樂團](../Page/You_Am_I樂隊.md "wikilink")、[新浪潮](../Page/新浪潮.md "wikilink")、[工作的人們](../Page/工作的人們.md "wikilink")、[狼母](../Page/狼母.md "wikilink")、[午夜的油](../Page/午夜的油.md "wikilink")、[小河樂團](../Page/小河樂團.md "wikilink")、[猶豫的哀傷](../Page/猶豫的哀傷.md "wikilink")、[生病的小狗](../Page/生病的小狗.md "wikilink")、[再一個比約恩](../Page/再一個比約恩.md "wikilink")（Björn
Again）、[空中補給](../Page/空中補給.md "wikilink")、[野人花園和](../Page/野人花園.md "wikilink")[Jet](../Page/Jet_\(樂隊\).md "wikilink")。重量級的流行樂歌手則有[凱莉米洛](../Page/凱莉米洛.md "wikilink")、[奧莉薇亞·紐頓-強](../Page/奧莉薇亞·紐頓-強.md "wikilink")。另也有基督教音樂[Hillsong](../Page/当代基督教音乐.md "wikilink")。

### 電影

澳洲電影在全球具有影響力。第二次世界大戰前，澳洲即開始製作電影，其中不乏優秀的作品。二戰后的澳洲電影業處於停頓狀態。直至1970年代，工黨領袖[惠特蘭為首的執政黨政府設立澳洲電影發展公司](../Page/惠特拉姆.md "wikilink")，後更改名為[澳洲電影委員會](../Page/澳洲電影委員會.md "wikilink")（AFC）。電影委員會設立了政府自己的電影製片機構[澳洲電影局](../Page/澳洲電影局.md "wikilink")，拍攝大量的電影，成為澳洲史上第一輪的電影製作熱。報紙專欄作家和廣告業巨頭[菲利普·亞當斯是當時積極參與電影熱的名人之一](../Page/菲利普·亞當斯.md "wikilink")。\[136\]

至今，澳洲製片人和導演以其獨特風格為自己在全球電影業贏得了無可爭辯的地位，且有力影響了[荷里活](../Page/荷里活.md "wikilink")。澳洲旅美電影人在[荷里活因此被稱為](../Page/荷里活.md "wikilink")「桉樹葉幫」，包括現今活躍于[荷里活的多位](../Page/荷里活.md "wikilink")[製片人](../Page/製片人.md "wikilink")、[導演和](../Page/導演.md "wikilink")[演員](../Page/演員.md "wikilink")。著名导演有[巴兹·鲁尔曼](../Page/巴兹·鲁尔曼.md "wikilink")、[亞歷士·普羅亞斯](../Page/亞歷士·普羅亞斯.md "wikilink")、[乔治·米勒和](../Page/乔治·米勒.md "wikilink")[溫子仁等](../Page/溫子仁.md "wikilink")，著名演员包括
[妮可·基嫚](../Page/妮可·基嫚.md "wikilink")、[凱特·布蘭琪](../Page/凱特·布蘭琪.md "wikilink")、[休·傑克曼](../Page/休·傑克曼.md "wikilink")、[盖·皮尔斯和](../Page/盖·皮尔斯.md "wikilink")[蜜雅·娃絲柯思卡等](../Page/蜜雅·娃絲柯思卡.md "wikilink")\[137\]。

## 社会生活

### 人民生活

澳洲是一个高福利国家，福利的种类多而齐全，主要包括失业救济金、退伍军人及家属优抚金、残疾人救济金、退休金以及家庭补贴等。2008年12月，就业人数為10,804,000〈值國家的一半人口〉，失业人数為504,000，全职成年职工人均周工资1,165.3澳元，[家庭消费开支同比增长](../Page/家庭消费.md "wikilink")0.7%。然而，澳洲亦是一個稅率極高的國家，最高達到49%
（2015财政年）。

蓋洛普民意測驗中心（Gallup）公布2010至2012年「潛在淨移民指數調查」（Potential Net Migration
Index）發現，全球最具移民吸引力排名，亞太地區澳洲排名第一（世界排名第三，僅次於[沙烏地阿拉伯及](../Page/沙烏地阿拉伯.md "wikilink")[科威特](../Page/科威特.md "wikilink")）\[138\]。

### 医疗保健

澳洲擁有完善的聯邦醫療保健系統，根據[世界衛生組織醫療保健系統的總排名](../Page/世界衛生組織.md "wikilink")（2009年），澳洲名列全球各國第12位。\[139\]澳洲的公民和永久性居民都可以在全國任意的公立醫療機構享受免費的醫療服務，根據[美國中央情報局的資料顯示](../Page/美國中央情報局.md "wikilink")，[在2006年至2010年的世界各國人口預期壽命排名中澳洲以平均壽命](../Page/各国人口预期寿命列表.md "wikilink")81.2歲排在世界各國第五位。\[140\]

澳洲的醫療保健體系會發給任何[澳洲公民和](../Page/澳洲公民.md "wikilink")[澳洲永久性居民由公共事業部下屬的政府機構](../Page/澳洲永久性居民.md "wikilink")[Medicare製造并帶有磁條的醫療保健卡](../Page/Medicare.md "wikilink")，患者使用醫療保健卡前往任意醫院就醫將被醫院記錄在案，從而為每一個國民建立起一套強大的個人病例記錄系統。而根據澳洲與其他西方國家簽訂的《醫療保障體系的互惠協議》（RHCA）），所有澳洲公民和永久性居民持有Medicare卡可以前往如下任意國家享有免費醫療：[英國](../Page/英國.md "wikilink")、[瑞典](../Page/瑞典.md "wikilink")、[荷蘭](../Page/荷蘭.md "wikilink")、[比利時](../Page/比利時.md "wikilink")、[芬蘭](../Page/芬蘭.md "wikilink")、[挪威](../Page/挪威.md "wikilink")、[斯洛文尼亞](../Page/斯洛文尼亞.md "wikilink")、[馬爾他](../Page/馬爾他.md "wikilink")、[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")、[愛爾蘭和](../Page/愛爾蘭.md "wikilink")[紐西蘭](../Page/紐西蘭.md "wikilink")。\[141\]近年来，澳洲政府积极鼓励扩大私人医疗保险；所有公民投保私人醫保可享受政府的保費補貼，這可以減少公立醫療單位的壓力。至2006年6月，约43%的人参加各种私人医疗保险。

## 教育

[University_of_Sydney_Main_Quadrangle.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:University_of_Sydney_Main_Quadrangle.jpg "fig:University_of_Sydney_Main_Quadrangle.jpg")\]\]
[Parkville_-_University_of_Melbourne_(Ormond_College).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Parkville_-_University_of_Melbourne_\(Ormond_College\).jpg "fig:Parkville_-_University_of_Melbourne_(Ormond_College).jpg")\]\]

[澳大利亚教育為世界知名](../Page/澳大利亚教育.md "wikilink")\[142\]\[143\]，全國有1所[國立大學](../Page/國立大學.md "wikilink")（聯邦政府立法成立）、36所[公立大學](../Page/公立大學.md "wikilink")（州政府立法成立）及2所私立大學。1990年代，各所大學皆已經-{升}-格為綜合型大學，且於海外廣設分校。2008年，有7所大學進入世界前100大，6所得到[AACSB國際認證](../Page/國際商管學院促進協會.md "wikilink")。澳洲不同於美國，其最知名高等學府皆為公立。澳洲每年吸引到世界各地學生前往留學，是全球重要的教育樞紐之一，亦是澳洲經濟的最主要收入來源之一。

### 高等教育

在澳洲對於學士學位和以上之教育以高等教育稱之，目前全澳共有39所高等教育院校，其中[邦德大學和澳大利亚圣母大学為私立](../Page/邦德大學.md "wikilink")，其餘37所俱為公立。

大學一詞在澳洲有聯邦法律保護，須經專家學者及政府針對相關學術、財務等方面之品質評估與認可，且由國會或州議會立法通過，方-{准}-設立。通過以後，無論公立或私立，皆獲授權允自行核可開設課程以及頒授證書、文憑和學位並由澳洲教育部以學程名錄\[144\]（Commonwealth
Register of Institutions and Courses for Overseas Students，簡稱CRICOS）管理之。

澳洲各大學的競爭力排名，隨著政府評鑑標準的多樣化而浮動。由於每一所高等學府都需要政府部門補助其校務發展經費，因此皆須即早定位出可長可久的發展特色和卓越的教學科-{系}-或研究-{系}-所，以利爭取經費、招生和全球學術評等。澳洲現有三大校際聯盟，目的都是在逐年遞減的聯邦教育預算趨勢中，提醒教育部增加或維持對大學教育品質的支持。

八所最著名的[大學组成了](../Page/大學.md "wikilink")[八大盟校](../Page/澳大利亚八校联盟.md "wikilink")（Group
of Eight）\[145\]：

  - [澳洲国立大学](../Page/澳洲国立大学.md "wikilink")（[堪培拉](../Page/堪培拉.md "wikilink")）
  - [悉尼大學](../Page/悉尼大學.md "wikilink")（[悉尼](../Page/悉尼.md "wikilink")）
  - [墨爾本大學](../Page/墨爾本大學.md "wikilink")（[墨爾本](../Page/墨爾本.md "wikilink")）
  - [新南威爾士大學](../Page/新南威爾士大學.md "wikilink")（[悉尼](../Page/悉尼.md "wikilink")）
  - [昆士蘭大學](../Page/昆士蘭大學.md "wikilink")（[布-{里}-斯本](../Page/布里斯本.md "wikilink")）
  - [西澳大學](../Page/西澳大學.md "wikilink")（[柏斯](../Page/柏斯.md "wikilink")）
  - [阿德雷得大學](../Page/阿德莱德大學.md "wikilink")（[阿德雷得](../Page/阿德萊德.md "wikilink")）
  - [蒙纳士大學](../Page/蒙納士大學.md "wikilink")（[墨爾本](../Page/墨爾本.md "wikilink")）

接著是五所著名大學組成[澳大利亚科技大学联盟](../Page/澳大利亚科技大学联盟.md "wikilink")，\[146\]佔20%的全國入學率，以理工、社會科學、創新研發，和文化創意產業等領域享譽澳洲\[147\]
：

  - [墨爾本皇家理工大學](../Page/墨爾本皇家理工大學.md "wikilink")（[墨爾本](../Page/墨爾本.md "wikilink")）
  - [科廷科技大學](../Page/科廷科技大學.md "wikilink")（[柏斯](../Page/柏斯.md "wikilink")）
  - [南澳大學](../Page/南澳大學.md "wikilink")（[阿德雷得](../Page/阿德萊德.md "wikilink")）
  - [昆士蘭科技大學](../Page/昆士蘭科技大學.md "wikilink")（[布-{里}-斯本](../Page/布里斯本.md "wikilink")）
  - [雪梨科技大學](../Page/雪梨科技大學.md "wikilink")（[雪梨](../Page/悉尼市.md "wikilink")）

第三個校際聯盟[澳大利亚创新研究大学联盟由六所大學組成](../Page/澳大利亚创新研究大学联盟.md "wikilink")，\[148\]以商業、藝術、人文、教育、設計產業等見長於世，\[149\]佔全國入學率15%，\[150\]目標是建立共享的科學研究應用中心3\[151\]：

  - [麥覺理大學](../Page/麥覺理大學.md "wikilink")（[雪梨](../Page/悉尼.md "wikilink")）
  - [格里菲斯大學](../Page/格里菲斯大學.md "wikilink")（[布-{里}-斯本](../Page/布里斯本.md "wikilink")）
  - [梅鐸大學](../Page/莫道克大學.md "wikilink")（[珀斯](../Page/珀斯.md "wikilink")）
  - [紐卡索大學](../Page/纽卡斯尔大学_\(澳大利亚\).md "wikilink")（[紐卡索](../Page/纽卡斯尔_\(新南威尔士\).md "wikilink")）
  - [福林德斯大學](../Page/福林德斯大學.md "wikilink")（[阿德雷得](../Page/阿德萊德.md "wikilink")）
  - [拉托貝大學](../Page/拉籌伯大學.md "wikilink")（[墨爾本](../Page/墨爾本.md "wikilink")）

## 体育

[Rod_Laver_Arena_20Jan2016.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rod_Laver_Arena_20Jan2016.JPG "fig:Rod_Laver_Arena_20Jan2016.JPG")正在進行[澳網比賽](../Page/澳網.md "wikilink")\]\]

澳洲是體育運動大國，體育在全國各年齡段人口中都非常普及\[152\]。國際運動競技場上，澳洲的[板球](../Page/板球.md "wikilink")、[曲棍球](../Page/曲棍球.md "wikilink")、[網球](../Page/網球.md "wikilink")、[游泳](../Page/游泳.md "wikilink")、[賽車](../Page/賽車.md "wikilink")、[籃網球](../Page/籃網球.md "wikilink")、[橄欖球和](../Page/橄欖球.md "wikilink")[聯盟式橄欖球具有第一流水準](../Page/聯盟式橄欖球.md "wikilink")\[153\]\[154\]\[155\]\[156\]\[157\]\[158\]\[159\]\[160\]
；
[單車](../Page/單車.md "wikilink")、[賽艇也名列世界前茅](../Page/賽艇.md "wikilink")。國內其他流行運動還有[澳式足球](../Page/澳式足球.md "wikilink")、[足球](../Page/足球.md "wikilink")、[賽馬](../Page/賽馬.md "wikilink")、[高尔夫球和](../Page/高尔夫球.md "wikilink")[田徑](../Page/田徑.md "wikilink")\[161\]\[162\]。而在其参加奧運會的歷史中，游泳項目曾為澳洲贏得最多的金牌，亦是澳洲長期以來最為引以為傲的項目之一，其中不乏[伊恩·索普](../Page/伊恩·索普.md "wikilink")\[163\]這樣的泳壇巨星\[164\]\[165\]\[166\]。

澳洲本土舉辦過兩次[奧運會](../Page/奧運會.md "wikilink")\[167\]，分別是[1956年墨爾本奧運和](../Page/1956年墨爾本奧運.md "wikilink")[2000年悉尼奧運](../Page/2000年悉尼奧運.md "wikilink")，亦曾經參與了自第一屆奧運會至今的大部分賽事\[168\]。澳洲曾經舉辦過四次英聯邦運動會，并出席了英聯邦運動會歷屆賽事\[169\]。雖然现有仅有约2300萬人口，但數十年來卻一直位居[夏季奧運會金牌榜的前六名](../Page/夏季奧運會.md "wikilink")，游泳和田徑項目通常帶來許多獎牌。澳洲還曾此外，澳洲是全球網球運動的圣地之一，四大滿貫之一的[澳洲網球公開賽每年一月在](../Page/澳洲網球公開賽.md "wikilink")[墨爾本公園進行](../Page/墨爾本公園.md "wikilink")。墨爾本的[亞伯公園賽道則是](../Page/亞伯公園賽道.md "wikilink")[一級方程式賽車](../Page/一級方程式.md "wikilink")（F1）的一個比賽分站。

[Aus_vs_jpn_2009-3.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Aus_vs_jpn_2009-3.JPG "fig:Aus_vs_jpn_2009-3.JPG")比赛中声势浩大的球迷团体\]\]

[澳式足球為澳洲特有](../Page/澳式足球.md "wikilink")，[澳大利亞澳式足球聯盟](../Page/澳大利亞澳式足球聯盟.md "wikilink")（AFL）舉行的比賽極受歡迎。近年來[英式足球亦迅速普及](../Page/英式足球.md "wikilink")，建立了[A-League](../Page/A-League.md "wikilink")，并得到迅速的發展，目前聯盟擁有十支球會，并一直不斷的有新球會加盟。[澳洲國家足球隊近年來成為澳洲最受歡迎的集體運動隊伍之一](../Page/澳洲國家足球隊.md "wikilink")\[170\]，2006年加入[亞洲足協](../Page/亞洲足協.md "wikilink")，在[2006年世界杯足球賽中表現出色](../Page/2006年世界杯足球賽.md "wikilink")，打入16強後，輸給後來得到世界冠軍的[意大利國家足球隊](../Page/意大利國家足球隊.md "wikilink")，2009年更是以[世界杯外圍賽十強賽](../Page/2010年世界盃外圍賽_\(亞洲區\).md "wikilink")8場不敗的戰績再次打進[2010年南非世界杯的決賽階段](../Page/2010年南非世界杯.md "wikilink")，不過最終在首圈被淘汰。2015年1月，澳洲為東道國舉辦了[亞洲盃足球賽](../Page/2015年亞洲盃足球賽.md "wikilink")，并在最終的決賽中擊敗宿敵[南韓國家足球隊首次獲得冠軍](../Page/南韓國家足球隊.md "wikilink")\[171\]。

澳洲有多位得過大滿貫賽事的網壇巨星，如[柏·卡殊](../Page/柏·卡殊.md "wikilink")、[罗德·拉沃](../Page/罗德·拉沃.md "wikilink")、[帕特里克·拉夫特](../Page/帕特里克·拉夫特.md "wikilink")、[莱顿·休伊特](../Page/莱顿·休伊特.md "wikilink")、[艾丽西亚·莫利克](../Page/艾丽西亚·莫利克.md "wikilink")、[萨曼莎·斯托瑟](../Page/萨曼莎·斯托瑟.md "wikilink")、[玛格丽特·考特和](../Page/玛格丽特·考特.md "wikilink")[約翰·紐康姆等](../Page/約翰·紐康姆.md "wikilink")。[伊恩·詹姆斯·索普是澳洲游泳巨星](../Page/伊恩·詹姆斯·索普.md "wikilink")，獲得5枚奧運金牌，是澳洲迄今的最高紀錄；著名的游泳運動員還有[格兰特·哈克特](../Page/格兰特·哈克特.md "wikilink")、[乔迪·亨利](../Page/乔迪·亨利.md "wikilink")、[莉比·伦顿](../Page/莉比·伦顿.md "wikilink")、[艾麗斯·米爾斯和](../Page/艾麗斯·米爾斯.md "wikilink")[彼得利亞·托馬斯等](../Page/彼得利亞·托馬斯.md "wikilink")。

## 注释

## 参考文献

## 外部链接

  - [澳大利亞政府](http://australia.gov.au/)

  - [澳大利亞旅遊局](http://www.australia.com/zht/index.aspx)

  - [澳大利亚驻华大使馆](http://china.embassy.gov.au/)

  -
  -
  -
  -
## 参见

  - [大洋洲](../Page/大洋洲.md "wikilink")、[澳大利亞洲](../Page/澳大利亞洲.md "wikilink")、[澳大拉西亞](../Page/澳大拉西亞.md "wikilink")
  - [英联邦王国](../Page/英联邦王国.md "wikilink")、[澳大利亚君主](../Page/澳大利亚君主.md "wikilink")、[澳大利亚总督](../Page/澳大利亚总督.md "wikilink")、[西敏制](../Page/西敏制.md "wikilink")、[澳大利亚议会](../Page/澳大利亚议会.md "wikilink")、[澳大利亚政府](../Page/澳大利亚政府.md "wikilink")、[澳大利亚总理](../Page/澳大利亚总理.md "wikilink")
  - [澳大利亞行政區劃](../Page/澳大利亞行政區劃.md "wikilink")、[澳大利亚城市人口列表](../Page/澳大利亚城市人口列表.md "wikilink")
  - 消歧義頁面：[澳大利亞 (消歧義)](../Page/澳大利亞_\(消歧義\).md "wikilink")、[澳洲
    (消歧義)](../Page/澳洲_\(消歧義\).md "wikilink")

{{-}}

[澳大利亚](../Category/澳大利亚.md "wikilink")
[Category:大洋洲国家](../Category/大洋洲国家.md "wikilink")
[Category:岛国](../Category/岛国.md "wikilink")
[Category:前英國殖民地](../Category/前英國殖民地.md "wikilink")
[Category:英联邦王国](../Category/英联邦王国.md "wikilink")
[Category:聯邦制國家](../Category/聯邦制國家.md "wikilink")
[Category:君主立憲國](../Category/君主立憲國.md "wikilink")
[Category:联合国创始会员国](../Category/联合国创始会员国.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.  [澳洲大自然——最古老的大陆
    《華夏文學》2010年7月13日](http://www.cnd.org/HXWK/author/CHEN-Xiangyang/kd100713-3.gb.html)


6.

7.

8.

9.  Davison, Hirst and Macintyre, pp. 157, 254.

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16.

17.

18.

19. John Noble Wilford: The Mapmakers, the Story of the Great Pioneers
    in Cartography from Antiquity to Space Age, p. 139, Vintage Books,
    Random House 1982, ISBN 978-0-394-75303-4

20. Ambrosius Aurelius Theodosius Macrobius,
    [*Zonenkarte*](http://dx.doi.org/10.7891/e-manuscripta-16478).
    Retrieved 7 July 2014.

21. Gillespie, R. (2002). Dating the first Australians. Radiocarbon
    44:455–72

22. Briscoe, Gordon; Smith, Len (2002). The Aboriginal Population
    Revisited: 70,000 years to the present. Canberra, Australia:
    Aboriginal History Inc. p. 12. ISBN 978-0-9585637-6-5.

23. Purchas, vol. iv, p. 1422–32, 1625. This appears to be variation of
    the original Spanish "Austrialia" \[sic\]. A copy at the Library of
    Congress can be read online

24.

25. Davison, Hirst and Macintyre, pp. 464–65, 628–29.

26.

27.

28. Bate, Weston. Lucky City: The First Generation of Ballarat 1851–1901
    (1978)

29. Bate, Weston. Life After Gold: Twentieth-Century Ballarat Melbourne
    University Press (1993)

30. Carboni, Raffaello. The Eureka Stockade (1980) first published
    (1855)

31. Goodman, David. Gold Seeking: Victorian and California in the 1850s
    (1994)

32. Jacobs, Wendy. Ballarat: A Guide to Buildings and Areas 1851–1940
    Jacob Lewis Vines Conservation Architects and Planners (1981)

33. Molony, John. Eureka, (1984)

34. Davison, Hirst and Macintyre, pp. 243–44.

35. "History of the Commonwealth". Commonwealth Network. Commonwealth of
    Nations. Retrieved 16 February 2015.

36. Otto, Kristin (25 June – 9 July 2007). "When Melbourne was
    Australia's capital city". Melbourne, Victoria: University of
    Melbourne. Archived from the original on 2 April 2010. Retrieved 29
    March 2010.

37. Reed, Liz (2004). Bigger than Gallipoli: war, history, and memory in
    Australia. Crawley, WA: University of Western Australia. p. 5. ISBN
    978-1-920694-19-7.

38. Davison, Hirst and Macintyre, p. 609.

39. Woodard, Garry (11 November 2005). "Whitlam turned focus on to
    Asia". Melbourne: The Age. Retrieved 30 March 2010.

40. "Australia Act 1986". Australasian Legal Information Institute.
    Retrieved 17 June 2010.

41. "Newspoll: January 2007 republic poll (PDF)". Retrieved 2011-02-18.

42.

43.

44.

45. "State and Territory Government". Government of Australia. Retrieved
    23 April 2010.

46. "The World Factbook 2009". Washington, D.C.: Central Intelligence
    Agency. 2009. Archived from the original on 24 March 2010. Retrieved
    29 March 2010.

47.

48. [澳洲地理-澳洲移民局](http://studyinaustralia.gov.au/Sia/zh/LivingInAustralia/Geography)


49. <http://e-info.org.tw/node/19232>
    澳洲乾旱[昆士蘭省將被迫飲用再生水](../Page/昆士蘭省.md "wikilink")

50. "Administrator of Norfolk Island". Australian Government
    Attorney-General's Department. Archived from the original on 6
    August 2008.

51.

52.

53.

54. Savolainen, P. et al. 2004. A detailed picture of the origin of the
    Australian dingo, obtained from the study of mitochondrial DNA.
    *Proceedings of the National Academy of Sciences of the United
    States of America*. 101:12387–12390 PMID

55.

56.

57. ["How Australia's Parliament
    works".](http://www.australiangeographic.com.au/topics/history-culture/2010/08/how-australias-parliament-works/)
    Australian Geographic. Retrieved 16 June 2014.

58.

59.

60.

61.

62.

63.

64. [中華民國外交部
    澳洲](http://www.mofa.gov.tw/webapp/ct.asp?xItem=76&ctnode=1131&mp=1)

65.

66.

67.

68.

69.

70.

71.

72.

73.

74.

75.

76.

77.

78. Australian Department of Defence (2010). [*Budget 2010-11: Portfolio
    budget
    overview*](http://www.minister.defence.gov.au/Faulknertpl.cfm?CurrentId=10273)


79. Stockholm International Peace Research Institute (2010). ["SIPRI
    Yearbook 2010—Military
    expenditure"](http://www.sipri.org/media/media/pressreleases/pressreleasetranslations/storypackage_milex),
    p.8. Retrieved 28 June 2010.

80. [Global Operations](http://www.defence.gov.au/opEx/global/index.htm)
    . Retrieved 9 March 2009.

81.

82.

83.

84.

85.

86.

87.

88.

89.

90. [國科會國際合作簡訊](http://stn.nsc.gov.tw/files/stn_files/09407/c_9407.pdf)
    , Taiwan, 2005 NO. 7

91.

92.

93. [Urban Australia: Where most of us
    live.](http://www.eoc.csiro.au/lb/lbbook/urban/yb2.htm) CSIRO.
    Retrieved on 15 July 2012.

94. Year.Bobbk.Australia 2006 Transport ISSN 0312 4746

95.

96.

97.

98.

99.

100.

101.

102.

103.

104.

105. ["Cultural Diversity In Australia". Australian Bureau of
     Statistics.](http://www.abs.gov.au/ausstats/abs@.nsf/Lookup/2071.0main+features902012-2013)
     16 April 2013. 2015年9月4日

106.

107. [Agence
     France-Presse](../Page/Agence_France-Presse.md "wikilink")/[Jiji
     Press](../Page/Jiji_Press.md "wikilink"), "Arabic Australia's
     second language", *[The Japan
     Times](../Page/The_Japan_Times.md "wikilink")*, 16 April 2011, p.
     4.

108.

109.
110.

111.

112.

113.

114. Professor Gary Bouma's book, Australian Soul: Religion and
     Spirituality in the Twenty-First Century.

115.

116. [Teo and White](../Page/#Teo.md "wikilink"), pp. 121–23.

117. [Jupppp](../Page/澳大利亚#Jupp.md "wikilink") 796–802

118. [Teo and White](../Page/#Teo.md "wikilink"), pp. 118–20.

119. Davison, Hirst and Macintyre, pp. 98–99.

120. [Teo and White](../Page/#Teo.md "wikilink"), pp. 125–27.

121.
122. [Jupp](../Page/#Jupp.md "wikilink"), pp. 808–12, 74–77.

123. \[[https://www.britannica.com/art/Australian-literature\]Australian](https://www.britannica.com/art/Australian-literature%5DAustralian)
     literature Encyclopædia Britannica C.W. Mitchell

124. [Lundkvist, Artur. The Nobel Prize in Literature 1973: Presentation
     Speech.](http://www.nobelprize.org/nobel_prizes/literature/laureates/1973/presentation-speech.html)
     Nobel Lectures, Literature: 1968-1980. Eds. Tore Frängsmyr and
     Sture Allén. Singapore: World Scientific Publishing Company.

125. [Australian
     art](http://www.artgallery.nsw.gov.au/discover-art/learn-more/australian-art/),
     [Art Gallery of New South
     Wales](../Page/Art_Gallery_of_New_South_Wales.md "wikilink").
     Retrieved 27 August 2014.

126. "[Social and
     Personal](http://vhd.heritage.vic.gov.au/vhd/heritagevic#detail_places;183740)"
     Sydney Morning Herald 7 February 1935 p.13. Retrieved 27 November
     2012.

127. Davison, Hirst and Macintyre, pp. 469–70.

128. Davison, Hirst and Macintyre, p. 85.

129.

130. The Culture-Australia By Iisa·Sharp ISBN 978-7-5637-1607-4

131. Macquarie ABC Dictionary. The Macquarie Library. 2003. ISBN
     978-1-876429-37-9.

132. Year.Bobbk.Australia 2006 Film and video 367 ISSN 0312 4746

133. [Slim Dusty – Chronicler of the
     Bush](http://www.historyofcountrymusic.com.au/slim_chroniclerofthebush.html).
     Historyofcountrymusic.com.au (2003-09-19). Retrieved on 2011-04-14.

134.

135.

136. The Culture-Australia By Iisa·Sharp 236 ISBN 978-7-5637-1607-4

137.
138. \[王怡文，《亞太最吸引移民國家
     澳洲居首》，中央社，2014年2月5日，http://www.cna.com.tw/news/aopl/201402050112-1.aspx
     \]

139. ["Overall Health system attainment in all Member
     States](http://www.who.int/whr/2000/en/annex09_en.pdf) 1997. World
     Health Organization. Accessed 29 November 2006.

140. [United Nations World Population Prospects: 2006
     revision](http://www.un.org/esa/population/publications/wpp2006/WPP2006_Highlights_rev.pdf)
     – Table A.17 for 2005-2010

141.

142.

143.

144. [CRICOS](http://cricos.detya.gov.au)

145.

146. [Australian Technology Network - Griffith
     University](http://www.griffith.edu.au/vc/ate/content_inst_atn_au.html)


147. [About the ATN - ATN
     Homepage](http://www.atn.edu.au/about/overview.htm)

148.

149. '<http://www.shanghairanking.com/ARWU2013.html>

150.

151.

152. Davison, Hirst and Macintyre, pp. 162–163.

153.

154.

155.

156.

157.

158.

159.

160.

161.

162.

163.

164.

165.

166.

167.

168. Davison, Hirst and Macintyre, pp. 479–480.

169.

170. 《墨尔本时代报》2009年6月16日3版

171.